İşiniz size anlam ifade ediyor mu? Yoksa boş mu geliyor?

ABD’de insanlar haftada 35-40 saat arası çalışıyor. Bir başka deyişle, emekli olana kadar toplamda yaklaşık 80.000 saatlerini çalışarak geçiriyorlar. Belki çocuklarıyla bu kadar çok zaman geçirmiyorlardır. Çalışmak, maaş dışında size ne veriyor? Hayatınızda çok az soru bunun kadar önemlidir. İşiniz size boş ve angarya geliyorsa çok acıklı bir hayat sürüyorsunuz demektir. Çünkü bu durum bedenin ve ruhun enerjisini yiyip bitirir. Buna rağmen yapılan geniş katılımlı araştırmalara göre çalışanların çoğu kendini tam da böyle hissediyor. Son araştırmalardan biri, insanların sadece yüzde 31’inin işini bağlılıkla yaptığını gösteriyor.1

Oysa çalışmak insana; pek çok kişi hâlihazırdaki işinde bunu yaşayamasa da, birçok anlamlı deneyim de sunar. Peki, bu anlamlı deneyimlerin kaynağı nedir?

Örgütsel davranış ve psikoloji literatüründen yararlanarak bir liste oluşturduk. İşte anlam bulma konusunda birçok teori ortaya atılmış. Bunlar arasında ihtiyacı, motivasyonu, statüyü, gücü ve çevreyi temel olan teorileri sayabiliriz.

“İşte anlam” dediğimizde neyi kastediyoruz? “İşte anlam”, kişinin yaptığı işte anlamlı; değerli bir deneyim yaşamasını ifade eder. Bunun, “anlamlı iş” ile aynı şey olmadığını belirtelim. Anlamlı iş, doğrudan doğruya kişinin yaptığı işin kendisini tanımlar. İş, başka başka anlamlı deneyimlerin de yaşanabildiği sosyal bir arenadır.

Listemize geçmeden önce şu noktaları hatırlatmakta yarar görüyoruz:

• Herkesin aradığı anlam farklıdır.

• Farklı işyerlerinde farklı anlamlar bulunur.

Amaç

Kendiniz dışındakilere de katkı sunmak

Kiva adlı sivil toplum kuruluşundaki insanlar, yoksullara mikro kredi sağlıyor. Kredi alanlar, küçük bir iş kurup kazandıkları parayla hayatlarını güzelleştiriyor. Kiva’da çalışanların, ihtiyaç sahiplerine yardım etmek gibi büyük bir amacı var. Başkalarına sundukları katkıyla kendi hayatlarına da anlam katıyorlar.

Fakat çoğu işte böyle büyük amaçlar yoktur. İş ya çok sıradandır ya da şirketin, aksini iddia etse bile, sosyal bir misyonu yoktur. Umair Haque gibi işyeri kültürü üzerine çalışan iktisat araştırmacıları; hamburger, meşrubat ya da kıyafet satmaya odaklı bir işte böyle yüksek bir amaç bulunmadığını söylüyor. Bu açıdan baktığımızda Coca-Cola’nın “içten mutluluk” sloganının aslında hiçbir anlam taşımadığını söyleyebiliriz. Ama Teresa Amabile ve Steve Kramer gibi bazı araştırmacılara göre ise pek çok işe bir miktar da olsa anlam katmak mümkündür. (9. bölümde işi daha anlamlı kılmanın yöntemini bulabilirsiniz.) Sosyal sorumluluk faaliyetlerine gerçekten önem veren şirketler bunu başarıyor. Örneğin, 25 milyar dolar değerindeki Danone, yaptığı işi “sağlıklı gıdalar sunmak” şeklinde tanımlıyor. Bu nedenle bisküvi işinden çıktılar. Burada önemli olan çalışanların, yaptıkları işle insanlara olumlu bir katkı sunduklarını düşünmesidir. Böyle düşünürlerse yaptıkları işi anlamlı bulurlar.

Kendini gerçekleştirme

Öğrenme

Birçok MBA mezunu, değerli beceriler edinebilmek için, mezun olur olmaz McKinsey, BCG gibi danışmanlık şirketlerinin kapısını çalar. General Electric, genel müdür okulu gibidir. Pazarlama alanında kariyer yapmak isteyenler de soluğu Procter & Gamble firmasında alır. İş, insana yeni şeyler öğrenme, ufkunu ve öz farkındalığını geliştirme şansı verir. Bu tür bir kişisel gelişim de anlamlıdır.

Başarı

İş, aynı zamanda bir şeyler başarabileceğiniz, takdir göreceğiniz bir yerdir. Bu da kendinizi daha mutlu, değerli ve özgüvenli hissetmenizi sağlar. Jiro Dreams of Sushi adlı belgeselde, Japonya’nın en büyük suşi şefi Jiro’nun, hayatını mükemmel suşiyi yapmaya nasıl adadığı anlatılıyor. Financial Times gazetesinden Lucy Kellaway gibi eleştirmenler, böyle bir işte sosyal bir misyon olmadığını iddia ediyorsa da ana karakterin mükemmellik arayışı, her gün bir öncekinden daha iyi suşi yapma çabası, onun hayatına büyük bir anlam katıyor. Suşi yapmak Jiro’ya güçlü bir tatmin duygusu veriyor.

İtibar

Statü

Sosyal yaşamda çok duyduğumuz soruların başında “Nerede çalışıyorsunuz?” gelir. Kısaca söylenen bir “Harvard Tıp Fakültesinde doktorum” cevabı statüyü ortaya seriverir. Bazıları için o an, gece tutulan bütün o bezdirici nöbetleri unutturur. Yüksek statülü kurumsal şirketlerde çalışanlar saygı ve takdir görür, önemsendiklerini hissederler. Bu da yaptıkları işi anlamlı ve değerli bulmalarını sağlar.

Güç

Paul Lawrence ve Nitin Nohria; Driven isimli kitaplarında, güce önem veren insanlar için işyerinin, gücü elde etme ve kullanma fırsatı sunan bir ortam olduğunu yazıyor. Siz de o insanlardan biriyseniz işinizi, size güç elde etme ve kullanma fırsatı sunduğu için anlamlı ve değerli buluyor olabilirsiniz.

Sosyal ödüller

Bir topluluğun parçası olma

Southwest Airlines gibi bazı şirketler, çalışanlarında aidiyet duygusu yaratabilmek adına alışılageldik çizgilerinin dışına çıkmaktan çekinmiyor. İnsanlar toplum içinde günden güne yalnızlaştıklarından, bir topluluğa ait olabilmenin yollarını arıyor, arkadaşlık kurabilecekleri ortamlar bulmaya çabalıyor. (Robert Putnam, Bowling Alone isimli kitabında Amerikan toplumundaki büyük kültürel değişimi ve sosyal yapıdaki bozulmayı, bowling örneği üzerinden anlatıyor.2) İşyeri; aile, mahalle, kulüp gibi toplulukların tamamlayıcısı hatta alternatifi olabilir. Topluluk ruhu sunabilen işyerleri, çalışanların işi anlamlı ve değerli bulmasını da sağlar.

Katkı sunma

Bir çalışan, yaptığı işin önem taşıdığını, fikirlerinin önemsendiğini, sunduğu katkının işe yaradığını gördüğünde, işini anlamlı ve değerli bulur. Gerçek bir katılım hissi, insanlara anlamlı gelir.

Bağımsızlık

Daniel Pink’in Drive adlı kitabında dediği gibi bağımsızlık, yani size kimsenin işinizi nasıl yapmanız gerektiğini söylememesi ve istediğiniz zaman istediğiniz şekilde çalışma özgürlüğü, büyük bir içsel motivasyon kaynağıdır. Bazı insanlar, kendisine geniş bağımsızlık sağlayan işleri tercih eder. Örneğin bir girişimci, kendi işinin patronu olabilmek için şirket kurar. Bu tarz bir özgürlük de kişinin yaptığı işi anlamlı bulmasını sağlar.

Elbette anlamla ilgili başka kaynaklar da sayabiliriz ama bu listede en önemli olanlar sıralanmıştır. Sizin için hangileri daha önemli? Şu an çalıştığınız yerde hangilerini bulabiliyorsunuz? Her zaman çok sayıda anlam kaynağına birden sahip olmak gerekmez. Bazen tek bir anlam kaynağınız vardır ama onu o kadar güçlü yaşarsınız ki size yeter. Fakat hiçbir anlam kaynağınız yoksa o zaman ortada ciddi bir sorun var demektir.

MORTEN HANSEN, California Üniversitesi ve Fransa’daki INSEAD’da öğretim üyesidir. Collaboration: How Leaders Avoid the Traps, Build Common Ground, and Reap Big Results (Harvard Business Review Press, 2009) kitabının yazarıdır. DACHER KELTNER, California Üniversitesinde psikoloji dersleri verir. Born to Be Good: The Science of a Meaningful Life (W. W. Norton, 2009) kitabının yazarıdır.

Notlar

1. “Employee Engagement Research Report,” Blessing White, Ocak 2013; http:// blessing white .com/ research – report /2013/ 01/ 01/ employee-engagement -research-report-update -jan -2013.

2. R.D. Putnam, Bowling Alone: The Collapse and Revival of American Community (New York: Touchstone Books, 2001).

hbr.org, 20 Aralık 2012

İdeal dünyada yaptığımız işten keyif alıp mutlu oluruz. İşimiz anlam doludur, bize zahmet gibi değil eğlence gibi gelir. Sabah işe gitme isteği ile uyanırız. Ama ya böyle değilse? Eskiden sevdiğiniz ama artık soğuduğunuz buna rağmen de kurtulamadığınız bir işiniz ya da kariyeriniz varsa o zaman ne yapacaksınız?

Bu profile uyan insan sayısı düşündüğünüzden fazladır. Gallup tarafından gerçekleştirilen 2017 tarihli bir anket, ABD’de çalışanların sadece üçte birinin işini severek yaptığını gösteriyor. Başka bir deyişle işinde inisiyatif alan, sorumluluk üstlenen, ona dört elle ve tutkuyla sarılan, tüm üretkenliklerini ortaya koyan kişilerin oranı sadece üçte bir düzeyinde.1 İşinden tatmin olamayanlar çoğunluğu oluşturuyor.

Bu memnuniyetsizliğin altında birçok neden olabilir. Sürekli aynı şeyi yapmak sıkışmışlık duygusu yaşatabilir. İnsana yaptığı işin anlamını sorgulatabilir. İşinize çok fazla karışıldığını, yöneticinizin mesleki gelişiminizi görmediğini veya umursamadığını düşünüyor olabilirsiniz. Ya da kariyeriniz boyunca kaydettiğiniz gelişim ve ilerleme, zaman içinde hayattaki istek ve önceliklerinizi değiştirmiş olabilir.

Şirketlere verdiğim eğitimlerin sonunda katılımcılarla ya da ailem ve dostlarımla yaptığım sohbetlerde, insanların işteki mutsuzluklarına dair sayısız hikâye duyuyorum. İnsanlar genelde duruma tahammül etmeyi seçiyor. Oysa güncel bilimsel çalışmalar; yavan bir profesyonel yaşamı yeniden kurgulamak için çeşitli yollar öneriyor.

Hayatınızın bu döneminde işinizden beklentiniz nedir?

Herkes, güçlü bir kariyer peşinde olmayabilir. Yale Üniversitesinde örgütsel psikoloji doçenti Amy Wrzesniewski tarafından yapılan bir araştırmaya göre, bu anlamda insanlar üç gruba ayrılıyor. Bir grup, işini kariyer olarak görüyor. Başka bir grup için çalışmak, para kazanmak anlamına geliyor. Üçüncü gruptakilerse işini aşkla, tutkuyla yapıyor.2 En yüksek performansla çalışan ve en fazla mutlu olan kesim de bunlar. Burada önemli olan şu: Şu anda sizin için en önemli şey nedir? En çok neyi yapmayı seviyor ve istiyorsunuz? Bunu belirledikten sonra yolunuzu buna göre çizmelisiniz. 20’li yaşlarda sizin için önemli olan, size motivasyon sağlayan şeylerin bugün iş hayatınızda aynı etkiyi yaratmaması gayet doğaldır. 20’li yaşlardaki hayal ve hedefleriniz ile 40’lı, 50’li, 60’lı yaşlardakiler farklı olabilir. Aynı şeylerin peşinden koşmak zorunda değilsiniz. Hayal ve hedeflerinizden emin olmasanız bile yaptığınız işi daha anlamlı hale getirebilirsiniz.

İşi daha cazip hale getirmek

Son yıllarda, işi daha cazip hale getirme fikri üzerinde birçok araştırma yürütülüyor. İşi daha cazip kılmak; yapılan işten daha fazla tatmin duyabilmek için ve onu anlamlı kılabilmek için iş üzerinde bazı değişiklikler yapmak anlamına gelir. Wrzesniewski ve onunla birlikte çalışan meslektaşları Justin Berg ve Jane Dutton, işi daha anlamlı hale getirmek için hayal gücünden daha yaratıcı ve etkili şekilde yararlanılabileceğini söylüyor.

Örneğin analiz yapmayı seviyor ama satış işinden hoşlanmıyorsunuz diyelim. Sorumluluklarınızı bu doğrultuda ayarlama imkânınız var mı? İnsanlarla iletişim içinde olmaktan hoşlanıyor ve bu olmadığında kendinizi yalnız hissediyorsanız kendinize, projelerinizde daha fazla kişiyle birlikte çalışma imkânı yaratabilir misiniz? Wrzesniewski, Berg ve Dutton’ın araştırmasına katılan ve pazarlama departmanında çalışan bir kişi zamanla aslında işinin bir parçası olmayan etkinlik organizasyonunu da kendi iş alanına dahil etmiş. Bu kişi, etkinlik organizasyonu yapmayı seven ve bu alanda çok başarılı biriymiş. Pazarlamanın içine etkinlik organizasyonunu da dahil ederek hem şirketine hem de kendi iş deneyimine artı değer katmış.3

Diyelim ki mimarsınız ve işle ilgili sorumluluklarınızla ilgili bir “önce” ve “sonra” tablosunu hazırlıyorsunuz. “Önce”, sizi mutlu etmeyen, heyecan vermeyen mevcut durumunuzu, “sonra” ise geleceğe dair olasılıkları temsil ediyor.4 İşinizi küçük de olsa değiştirebilecek ne gibi adımlar atabilirsiniz? Bazen yapılan küçük ayarlamalar bile iş deneyimi üzerinde son derece nitelikli ve anlamlı değişimler yaratabilir.

İş haricinde de uğraşlarınız olsun

Bir hobi, işinizle ve mesleğinizle ilgili olmayan kişisel bir proje, inovatif fikirlerinizi, girişimcilik hayallerinizi gerçekleştirebileceğiniz küçük bir girişim… İş dışındaki vaktinizi ayırabileceğiniz, kafanızdaki fikirleri gerçekleştirmenize aracılık edecek herhangi bir şey, iş yaşamınızdaki monotonluktan kurtulmanıza katkı sağlayabilir. Size ilham ve heyecan verecek bu faaliyetler, işiniz üzerinde de hiç ummadığınız olumlu bir etki yaratabilir. Bu sayede enerjinizi tekrar toplayabilir, işinizi daha cazip hale getirip işin gerçekten sevdiğiniz yönleriyle daha aktif şekilde ilgilenmeye başlayabilirsiniz.5

Hiçbir şey işe yaramazsa,
değişiklik yapın

Evinizi değiştirmeyi düşündüğünüz gibi kariyerinizi de değiştirmeyi pekâlâ düşünebilirsiniz. Ev seçerken bazı kriterleriniz vardı. Ancak o günden bu yana kriter ve öncelikleriniz değişmiş, mesela eviniz size küçük gelmeye başlamış olabilir. Böyle bir durumda ne yaparsınız? Başka bir eve mi taşınırsınız? Evinizde tadilat mı yaparsınız? Yoksa olduğu gibi devam mı edersiniz? İşiniz ve kariyeriniz konusunda da aynı taktiği uygulayabilirsiniz. Öncelik ve ihtiyaçlarınız değişti mi? İşinizde ufak tefek düzenlemeler veya “tadilat” yapabiliyor musunuz? Yoksa o işi bırakıp başka bir işe geçmeniz mi gerekiyor?

Kariyer değişikliğine gitmeden önce tabii ki iyi düşünüp taşınmalı, ciddi bir hazırlık yapmalısınız. Geçmek istediğiniz alandan profesyonel insanlarla tanışmalı, finansal durumunuzu sağlamlaştırmalı ve kafanızdaki yeni işle ilgili hafta sonları veya akşamları denemeler yapmalısınız. Her şeyi bir anda değiştirme fikri gözünüzü korkutabilir ama işinizde kendinizi çok bunalmış, kapana kısılmış hissediyorsanız, bu değişikliği yapmayı ciddi ciddi düşünmelisiniz.

Mevcut işinizden soğuduysanız, eski heyecanınızı yitirdiyseniz umudunuzu kaybetmeyin, en önemli şey budur. İşinizi yeniden sevmenin yollarını bulabilir veya en azından kendinizi bu kadar umutsuz hissetmenizi engelleyecek ufak tefek değişiklikler yapabilirsiniz. Kariyer değişikliğine kalkıştığınızda ne kadar esnek ve becerikli olabildiğinizi görüp kendiniz de şaşıracaksınız.

ANDY MOLINSKY, Brandeis International Business School’da örgütsel davranış dersleri vermektedir. Global Dexterity: How to Adapt Your Behavior Across Cultures Without Losing Yourself in the Process (Harvard Business Review Press, 2013) ve Reach: A New Strategy to Help You Step Outside Your Comfort Zone, Rise to the Challenge, and Build Confidence (Avery, 2017) kitaplarının yazarıdır.

Notlar

1. E. O’Boyle, A. Mann, “American Workplace Changingat a Dizzying Pace,” Gallup News, 15 Şubat 2017.

2. K. Brooks, “Job, Career, Calling: Key to Happiness andMeaning at Work?” Psychology Today, 29 Haziran 2012, https:// www.psychology today .com/ blog/ career-transitions/ 201206/ job-career -calling-key -happiness-and-meaning-work.

3. J.M. Berg, J. E. Dutton, A. Wrzesniewski, “What Is Job Crafting and Why Does It Matter?” araştırma raporu, Center for Positive Organizational Scholarship, Ross School of Business, Michigan Üniversitesi, 2007.

4. L. Lee, “Should Employees Design Their Own Jobs?” Insights by Stanford Business, 22 Ocak 2016.

5. “The Positive Effect of Creative Hobbies on Performance at Work,” PsyBlog (blog), 28 Nisan 2014, http://www.spring.org.uk/2014/04/the-positive-effect-of-creative-hobbies-on-performance-at-work.php

hbr.org, 10 Temmuz 2017

İnsan, hayattaki amacını nasıl bulur?

Daniel Gulati ve Oliver Segovia ile birlikte 2011’de Passion and Purpose (Tutku ve Amaç) isimli kitabımızı yayınladık. Kitabın yayımlanmasıyla birlikte her yaştan okurdan, amaç konusunda sorular almaya başladık. Hepimiz bir amaç arayışındayız. Çoğumuz o amacı hiç bulamayacağımızı veya bulsak da kaybettiğimizi ya da onu gerçekleştirmede geç kaldığımızı düşünüyoruz.

Tüm bu kaygılar yetmezmiş gibi bir de kafamızın ne kadar karışık olduğunu bize tüm çıplaklığıyla gösteren “Hayattaki amacımı nasıl bulacağım?” sorusuna yanıt aramak zorunda kalıyoruz. Amaca dair kafamızda yer etmiş yanlış düşüncelerin bazılarını aşağıda sıralamaya çalıştık.

Yanlış: Amaç, ancak aranarak
bulunabilecek bir şeydir

Sosyal medyada Mark Twain’e atfedilen bir sözü çok sık görüyorum. Şöyle diyor: “Hayatınızın en önemli iki gününden biri doğduğunuz gün, diğeri de neden doğduğunuzu öğrendiğiniz gündür.” Bu söz benim, “Hollywood tarzı amaç” dediğim şeyi çok güzel tarif ediyor. Matrix filmindeki Neo veya Star Wars’taki Rey karakterleri gibi kaderin peşine düşeceğimiz büyük amacı bize sunacağı günü bekleyerek yaşıyoruz.

Yanlış anlamayın böyle bir şey tamamen imkânsız değildir. Yakın bir zaman önce Charity: Water adlı sivil toplum kuruluşunun kurucusu ve CEO’su Scott Harrison’ın bir konuşmasını dinledim. Harrison, arayışla geçen bir sürenin sonunda gerçekleştirmek için kolları sıvayacağı o büyük amacı bulmuş. Ne var ki sanılanın aksine böyle örnekler çok azdır. Yirmi yaşındaki üniversite öğrencisi de, 40 yaşındaki mutsuz çalışan da hayatına anlam kazandırmak için sihirli bir dokunuş arar; bu arayışlar ise çoğu zaman hayal kırıklığıyla noktalanır.

İş yaşamında amacımızı gerçekleştirirken hem işimizi anlamlı kılmaya hem de ondan anlam çıkarmaya odaklanmalıyız. Başka bir deyişle amaç, arayıp bulacağınız değil inşa edeceğiniz bir şeydir. Hemen her iş için kayda değer amaçlar mümkündür. Okul servisi kullanan bir şoför, muazzam bir sorumluluk taşır. Onca çocuğu trafikte güvenli şekilde götürüp getirmek kolay bir iş değildir. Ayrıca onları okullarına taşıyan bu kişi, çocukların hak ettiği iyi eğitimi almalarında önemli bir rol oynar. Hemşire, sadece hastanın tedavisinde görev almaz aynı zamanda hayatının bu en zor döneminde onun elinden de tutar, ona rehberlik eder. Bir kasiyer size içtenlikle davranarak gününüzü güzelleştirebilir. Bazen de öyle insanlarla karşılaşırız ki işiniz bittikten sonra onu hiç hatırlamazsınız. Hatta kimisi gününüzü berbat edebilir. Bu örneklerde gördüğümüz ortak şey şudur ki amacı ortaya çıkarmak için işinizin anlamlı, size bir amaç sunabilecek yönlerine yoğunlaşmak gerekir. Ardından bu anlamı geliştirecek ve merkeze oturtacak şekilde davranırsınız. Bazı işler doğaları gereği daha anlamlıdır. Ama geri kalan birçok işe anlam kazandırmak için bizim çabalamamız gerekir.

Yanlış: Amaç tek bir şeydir

En çok karşılaşılan yanlışlardan biri amacın tek bir şeyden ibaret olduğunu düşünmektir. Bazı kişiler için amaç, hayatlarında çok büyük bir yer işgal eder. Rahibe Teresa, tüm hayatını yoksullara vakfetmişti. Samuel Johnson, kendini tamamen yazmaya adamıştı. Marie Curie, tüm enerjisini bilimsel çalışmalarına harcamıştı.

Ancak büyük şahsiyetlerin bile hayatında başka amaçlar da vardı. Rahibe Teresa, dini inancının gereği olarak yoksullara yardım ediyordu. Nobel ödüllü bilim insanı Curie, çok iyi bir anne ve eşti. Eşi Pierre ve Nobel ödüllü kızı Irene’nin biyografisini yazmıştı. Johnson, yazarlığının yanı sıra büyük bir hümanistti, her zaman yoksulların yardımına koşardı.

Çoğumuzun hayatında çeşitli amaçlar vardır. Mesela ben amacımı çocuklarım, evliliğim, inancım, yazılarım, çalışmalarım ve mensubu olduğum çevrede buluyorum. Hemen herkes de birden fazla amaç kaynağına sahiptir. Aradığımız şey tek bir amaç değil amaçlardır. İşimiz ve özel hayatımıza değer katacak anlam kaynakları arıyoruz. İş, bunlardan sadece biridir. Hatta iş, çoğu zaman peşinden gittiğimiz amacın merkezinde de yer almaz; ailemize ve çevremize yardım etmekte bir araç rolü üstlenir. Hayatımıza anlam katacak şeyi bulmaya çabalamak bir baskı yaratır ve bu baskıyı azaltmanın yolu tek bir amaç kaynağına bağımlı olmadığımızı kabul etmekten geçer.

Yanlış: Amaç, zaman içinde
değişikliğe uğramaz

Bir insanın, yaşamı boyunca birden fazla meslekle ilgilenmesi artık çok rastlanan bir durum... Örneğin çok başarılı bir özel fon yöneticisiyken bu işi bırakıp kendi teknoloji firmasını kuran ve iş dünyasında yöneticilik yaparken seçime girip kamuda çalışmaya başlayan kişiler tanıyorum. Mesleğimizi değiştirsek de değiştirmesek de çoğumuzun hayatında anlam kaynağımızın değiştiği evreler vardır. Çocukluk, ergenlik, ebeveynlik gibi…

Amaç kaynaklarının bu evrimi tuhaf ya da tutarsız olduğumuz anlamına gelmez aksine doğal ve güzel bir şeydir. Anlamın birden fazla kaynağı olması kadar bunların zaman içinde değişmesi de normaldir. Yirmi yaşındayken odağım ve amaç bilincim, şu ankinden çok başkaydı. Aynı durum hemen hemen herkes için geçerlidir.

“Amacımı nasıl bulacağım?” yanlış bir sorudur. Doğru olan ne yaparsak yapalım ona amaç katmaya çalışmak; farklı anlam kaynaklarının doğal biçimde gelişmesine izin vermek ve bunların zamanla değişime uğramasından rahatsızlık duymamaktır. “Amaç” kavramını doğru açıklarsak hayatımızdaki varlığını ve rolünü de daha iyi anlarız.

JOHN COLEMAN, Passion and Purpose: Stories from the Best and Brightest Young Business Leaders (Harvard Business Review Press, 2013) kitabının yazarıdır.

hbr.org, 20 Ekim 2012

İşinden tatmin olan insanların sayısı neden bu kadar az?

Birkaç yıl önce bu soruyu, bu alanda kapsamlı araştırmalar yapan Yale Üniversitesi İşletme bölümü öğretim üyelerinden Amy Wrzesniewski’ye yönelttim. Şöyle mantıklı bir açıklama getirdi: Öğrenci, doğru işin taşın altında saklı olduğunu düşünür ve yeterince taşın altına bakarsa o işi bulacağına inanır.

Araştırmalar Y kuşağının, bir işten ilk beklentisinin “anlam” olduğunu onaylıyor. Fakat Wrzesniewski’nin araştırmasına göre, doğru işte çalıştığını düşünenlerin oranı yüzde 50’den az. Wrzesniewski’nin öğrencileri arasında da, girdiği iyi işe rağmen endişe ve hüsran yaşayan çok kişi var.1

Anlayamadığımız şey; işimizin bizim için doğru iş olduğuna inanmasak bile yine de onu anlamlı kılabileceğimizdir. Amerika’da en fazla kişinin çalıştığı dört iş kolu; perakende satış, kasiyerlik, gıda hazırlama /sunma ve büro memurluğudur. Bu işlerde pek fazla bir “anlam” olduğu söylenemez.2 Diğer yandan bu mesleklerle, anlamlı olduğu düşünülen öğretmenlik, doktorluk ve din adamlığı arasında aslında, “başkasına yardımcı olma” açısından bir benzerlik bulunmaktadır. Pennsylvania Üniversitesi Wharton Okulu profesörü ve örgütsel psikoloji uzmanı Adam Grant’in tespitine göre, insanlara bir şeyler vermekle ilgili bir iş yaptığını düşünenler, işlerini daha “anlamlı” buluyor.3

Bu da gösteriyor ki hemen hemen her işte anlam bulabilmek mümkündür. Zaten çoğu şirket, ürün ya da hizmet geliştirirken dünyadaki bir ihtiyaca cevap vermeyi amaçlar. Bu şirketlerin çalışanları da bu amaca katkı sağlar. Burada önemli olan, bu hizmeti sunarken bu amacın bilincinde olmaktır, hem topluca hem de kişisel olarak.

Bunu nasıl başarabiliriz? Yöntemlerden biri, son kullanıcı veya hizmetten yararlanan kişilerle bağlantı kurmaktır. Grant ve ekibi; bir üniversitenin bağış toplamakla görevlendirilmiş çağrı merkezi çalışanlarını inceledi. Çalışanların bazıları; bu bağışlar sayesinde burslu okuyabilen bir öğrenciyle tanıştırıldı. Bu çalışanlar, bağışçı adaylarını ikna etmek için, diğerlerine göre yüzde 142 daha uzun süre konuştu ve onlardan yüzde 171 daha fazla bağış topladı. Müşterilerinize daha fazla ilgi gösterdiğiniz, hayatlarına ya da yaptıkları işe nasıl bir katkı sunduğunuza bakarsanız işinizi daha anlamlı bulma olasılığınız yükselir.

Bir başka yöntem de kendinize şirketin asıl hedefini sürekli olarak hatırlatmaktır. Başkan John Kennedy’nin 1962 yılında NASA’yı ziyareti sırasında orada çalışan bir temizlik görevlisiyle başından geçen ve çok bilinen bir anekdot vardır. Başkan Kennedy, görevliye ne yaptığını sorar, temizlik görevlisinin cevabı; “Ay’a insan gönderilmesine yardım ediyorum” olur. Life is Good markası, üzerinde neşeli ve basit çizimler bulunan rengârenk tişörtleriyle tanınır. Marka kendine; depo çalışanlarının dahi kolaylıkla benimseyebileceği “iyimserlik ve umudu tüm dünyaya yaymak” gibi bir misyon belirlemiş. Bir muhasebe şirketinde çalışıyorsanız, vergi ödemek gibi sevimsiz bir konuda kişi ve kuruluşlara yardım ediyorsunuz demektir. Bir hamburgercide aşçılık yapıyorsanız, insanlara ucuz ve lezzetli yemekler hazırlıyorsunuzdur. Her iki iş de bu dünyada bir amaca hizmet eder.

Şirketin misyonu veya müşteriler sizi heyecanlandırmıyor mu? Olabilir. O zaman da işinizin, sevdiklerinize nasıl fayda sağladığını düşünün. Meksika’da kumaş fabrikasında çalışan kadınlar üzerinde bir araştırma yapıldı. WHU-Otto Beisheim İşletme Okulunda liderlik ve örgütsel davranış dersleri veren Jochen Menges ve ekibi, işini sıkıcı bulanların genellikle daha verimsiz çalıştığını saptadı. İşini seven, hem kendine hem de insanlara fayda sağladığını düşünenlerin verimlilik düzeyiyse daha yüksekti. Diğer yandan, işini sıkıcı bulsa bile ailesini geçindirmek için çalıştığını düşünenlerin de verimliliği yüksekti. Onların da ikinci gruptakiler kadar istek ve enerjiyle çalıştığı belirlendi. Birçok kişi için işinin amacı budur ve bunu kabul eder. Çalıştıkları iş; ev kredisini ödemeye, tatile gidebilmelerine, hayata anlam katan bir hobiyi yapabilmelerine imkân sağlar.

Herkes doğru işi bulamayabilir. Ancak bu, anlamsız işlerde çalışmanın alnımızın yazısı olduğu anlamına gelmez. İşimizi başkasına yardım etme fırsatı olarak gördüğümüzde her iş, anlam ve önem kazanacaktır.

EMILY ESFAHANI SMITH, The Power of Meaning: Crafting a Life That Matters (Crown, 2017) kitabının yazarıdır. Aynı zamanda Stanford Üniversitesi Hoover Enstitüsünde editörlük yapmakta, 92nd Street Y ve Citizen Üniversitesi ile birlikte, yerel topluluklarda anlam olgusunu geliştirmeyi amaçlayan Ben Franklin Circles projesini yönetmektedir.

Notlar

1. E. Esfahani Smith, J.L. Aaker, “Millennial Searchers,” New York Times, 30 Kasım 2013; A. Wrzesniewski, vd., “Jobs, Careers, and Callings: People’s Relations to Their Work,” Journal of Research in Personality 31 (1997).

2. Bureau of Labor Statistics, ABD Çalışma Bakanlığı, “Retail Salespersons and Cashiers Were Occupations with Highest Employment in May 2015,” The Economics Daily, Kasım 2017.

3. A. Grant, “In the Company of Givers and Takers,” Harvard Business Review, Nisan 2013.

hbr.com, 3 Ağustos 2012

Pazartesi sabahı işe gitmek size zulüm gibi mi geliyor? Yeni yönetici duygularınızı mı değiştirdi? Belki de şirketiniz yakın zaman önce el değiştirdi ve yeni kurum kültürüne alışmanız isteniyor. Ya da yaptığınız iş artık size çok basit geliyor ve masanızda sıkıntıdan patlıyorsunuz.

İşimizi sevip sevmediğimiz ile belirli bir amaca sahip olmak arasında bir paralellik olduğunu gözlemledim. Çalıştığımız yer, üstlendiğimiz rol ve amaçlarımız değişkendir. Bu üçü arasında en iyi noktada durmak istiyorsak değişimden korkmamak, tam tersine peşinden gitmek gerekir.

Sağlık ve mutluluğu korumak için hepimizin bir amacı olması önemlidir. Uzun yıllar süren bir araştırmada, amacı olan kişilerin erken ölüm riskinin, diğerlerine göre yüzde 15 daha düşük olduğu ortaya çıktı.1 İşimizde belli bir amacımızın olması da aynı derecede önemlidir. Ancak bu amacı korumak için de sürekli ve değişen şartlara göre çaba göstermek gerekir.

Aşı üreticisi Sanofi Pasteur yöneticilerinden Celine Schillinger “Savaşın henüz kazanılmadığını biliyor, bu konuda çok temkinli ve ihtiyatlı davranıyorum” diyor. “Asla rahatlığa kapılamam. Sonuna kadar çabalamalıyım.” Bu Fransız şirketine 2001 yılında girmiş. O günden bu yana insan kaynakları, ürün geliştirme ve paydaşlarla ilişkiler üzerine görevler üstlenmiş. 2015’te kalite inovasyonu alanında çalışmak üzere Boston’a tayin edilmiş. “Kendimi ‘yapım aşamasında’ biri olarak tarif ediyorum. Her gittiğim yerden bir şeyler alarak kendimi geliştirmeye çalışıyorum. Üstlendiğim görevlerde yeni şeyler deniyor, kendimi zorluyor ve her zor durumdan yeni şeyler öğrenerek çıkıyorum.”

Schillinger’in hikâyesi, uzun yıllar aynı işyerinde şevkle çalışmanın mümkün olduğunu gösteriyor. Ancak bazen köklü değişiklikler yapmak gerekebilir. Mana Ionescu’nun hikâyesine bakalım. ABD merkezli bir şirkette basamakları tırmanmak için canını dişine takarak çalışıp direktörlük pozisyonuna yükseldi. Fakat işi, yaratıcılık gerektirmiyor, standart işlemler yapması yetiyordu. İşindeki yeni görevinin; yenilik ya da yaratıcılık katılacak bir niteliği yoktu. “Dünyaya bir fayda sağlamadan öylece oturup para kazanmak bana göre değildi” diyen Ionescu, istifa edip Lightspan Digital’i kurdu. Chicago merkezli şirket, dijital pazarlama alanında faaliyet gösteriyor ve özellikle sosyal medya, e-posta ve içerik pazarlama alanlarına odaklanıyor. Ionescu, hem özel yaşamının hem de iş hayatının kontrolünü eline alması gerektiğini anlamış, yaşamında ve işinde kendine belli bir amaç belirlemiş. İşte böyle bir sıçramayı ne zaman yapmamız gerektiğini belirlemek de bize düşüyor.

Şu egzersizi denemenizi öneririz: Her mesai günü bitiminde, o gün aşağıda sıraladığımız üç düşünce yapısından hangisine daha fazla odaklandığınızı not edin.

• İş odaklı düşünce yapısı: Kişi, iş odaklı düşünce yapısına sahip olduğunda “maaş mantalitesi”yle çalışır. Tamamen alacağı maaşa odaklıdır ve başka bir şey düşünmez.

• Kariyer odaklı düşünce yapısı: Bu düşünce yapısındaki kişi maaşını artırmaya, unvanını yükseltmeye, gücünü ve kontrol alanını genişletmeye ya da ekibini büyütmeye odaklanmıştır.

• Amaç odaklı düşünce yapısı: Kişi kendini heyecanlı, yaratıcı hissediyor, işine sorumluluk duygusuyla dört elle sarılıyorsa amaç odaklı düşünce yapısı içindedir. Daha geniş bir odağa sahiptir. Şirketin veya önemli paydaşların çıkarlarına daha fazla önem verir. Mesleki amaçla kişisel amaç birbiriyle uyumlu ve paraleldir.

Birkaç hafta boyunca bu notları tuttuktan sonra sizin için hangi düşünce yapısının daha baskın olduğunu belirlemeye çalışın. Zamanınızın yarısında iş ve kariyer odaklıysanız bu bir uyarı sinyalidir; kişisel amacınızı yeniden tanımlamanız veya rotanızı bu yöne çevirmeniz gerekir.

Hiç kimse sürekli amaç odaklı şekilde çalışamaz. Ancak uzun süre sadece kariyer veya iş odaklı düşünmek de yıkıcı sonuçlara yol açabilir. İşinizde mutsuz hissetmeye başlarsınız. İtibarınız zedelenebilir, terfi şansınız zayıflayabilir, uzun vadeli hedefleriniz zarar görebilir. Elbette herkes kendini geliştirmek ister ama kariyeriniz veya alacağınız maaşa aşırı odaklanırsanız, bu kez de başkalarına karşı zorbaca davranışlar sergilemeye; bencil, aşırı kontrolcü ve baskıcı davranmaya başlarsınız. Böyle şeyler yaşamaya başlamadan önce şirket içinde yeni bir görev almanın yollarını aramalısınız. Bazen de en iyi yol, çalıştığınız şirketi değiştirmek olacaktır.

Daha önce kişisel bir amaç metni oluşturmadıysanız şimdi tam zamanı... Amaç metni, her günü nasıl yaşayacağınızı gösteren, bu konudaki kararınızı ifade eden basit bir metindir. Kısa, öz ve açıklayıcı olmalı, özel terimler içermemelidir. Amaç metniniz kişisel olmalıdır. İçinde güçlü yönleriniz, ilgi alanlarınız ve temel hedefleriniz yer almalıdır. Benim amaç metnim şu şekildedir: “Biz, birbirimizi görmek için değil, birbirimizin gözünden dünyayı görmek için buradayız.” (Kişisel amaç metni, altıncı bölümde daha geniş ele alınacaktır.)

Bunu yaparken üç amaç türünü de göz önüne alın: kişisel amaç, kurumsal amaç ve işteki amacınız. Fakat kişisel amacınızı arka plana atmayın. Bu; Kanada’daki Victoria Üniversitesi hocalarından Prof. A.R. Elangovan’ın belirttiği gibi çok rastlanan bir yanlıştır. Prof. Elangovan bir görüşmemizde şunları söylemişti: “Size tavsiyem; kurumsal amacınızı ve işteki amacınızı belirlemeye ne kadar çaba harcıyorsanız ki orada sonuçlar sizin dışınızdaki unsurlar tarafından şekillendirilir, kişisel amacınızı belirlemeye de en az o kadar çaba harcamalısınız.”

Hayat kısa; kişisel amacınıza en uygun şirket ve işte çalışmak hakkınızdır. Ama burada inisiyatifi patronunuza veya ekibinize bırakmamalısınız. Amacınızı tanımlama ve hayata geçirme sorumluluğu tamamen size aittir.

DAN PONTEFRACT, The Purpose Effect: Building Meaning in Yourself, Your Role, and Your Organization (2016) ve Flat Army: Creating a Connected and Engaged Organization (Wiley, 2013) kitaplarının yazarıdır. Ayrıca internet hizmetleri şirketi TELUS’a danışmanlık yapmaktadır.

Not

1. P.L. Hill, N.A. Turiano, “Purpose in Life as a Predictor of Mortality Across Adulthood,” Psychological Science 25, no. 7 (2014).

hbr.org, 20 Mayıs 2016

Hayatınızın en önemli iki günü;
doğduğunuz gün ve neden
doğduğunuzu anladığınız gündür.
– Mark Twain

Son beş yılda “amaç odaklı liderlik” konusunda bir ilgi patlaması oldu. Akademisyenler, bir yöneticinin en önemli rolünün, organizasyonunun amacına hizmet etmek olduğunu ortaya koyuyor. İş dünyası uzmanları amaç için, “üstün performansın temel bileşeni” diyor. Psikologlar da amacı; “bedensel ve zihinsel sağlık ve esenliğe götüren yol” şeklinde tarif ediyor.

Doktorlar, hayatında bir amacı olan kişilerin daha az hastalandığını söylüyor. Amaç; stratejinin sürekli değiştiği ve kararların mutlak doğru veya yanlış diye sınıflandırılamadığı, karmaşık, dalgalı ve belirsiz günümüz dünyasında yolumuzu gösteren bir pusula olarak görülüyor.

Ne var ki bu artan bilince rağmen hâlâ büyük bir sorunumuz var. GE’den Girl Scouts’a kadar birçok farklı şirkette binlerce yöneticinin katıldığı eğitimler ve Harvard Business School’da yine binlerce kişinin katılımıyla verdiğimiz dersler sırasında gördük ki bireysel amaçlarının farkında olan liderlerin oranı yüzde 20’yi bile bulmuyor. Onların da çok azı amaçlarını somut şekilde ifade edebiliyor. Oysa aynı kişiler şirketlerinin amacını net olarak dile getirebiliyor. Google’ın amacını düşünün: “Dünyadaki bilgiyi düzenlemek, bu bilgiyi evrensel boyutta erişilebilir ve kullanılabilir kılmak.” Ya da Charles Schwab’ın amacına bakalım: “Bireysel yatırımcılara iyi bir destekçi olmak.” Fakat liderler, kendi amaçlarını tanımlarken çoğu zaman genel ve belirsiz ifadeler kullanıyor. “Diğerlerinin ilerlemesine yardımcı olmak”, “Başarıyı pekiştirmek”, “Çalışanlarımın daha fazla sorumluluk ve yetki üstlenmesini sağlamak” gibi şeyler söylüyorlar. Başka bir önemli mesele de çoğunun amaçlarını eyleme dönüştürecek net bir planının olmaması. Sonuç olarak liderler; tutkularını sınırlıyor, başlıca mesleki ve kişisel hedeflerini gerçekleştiremiyorlar.

Bizim hedefimiz bunu değiştirmek; liderlik amaçlarını bulma ve hayata geçirme konusunda yöneticilere yardımcı olmak. Programımızı, iş arkadaşımız Bill George’un çığır açan çalışması rehberliğinde şekillendirdik. Özgün liderlik alanında belli başlı konu başlıklarını içeren programlar geliştirdik. Bununla birlikte son yıllarda “amaç”; eğitim ve koçluk çalışmalarımızın ana eksenini oluşturmaya başladı. Yöneticiler, amaç belirlemenin, hem profesyonel hem de kişisel hayatlarında gelişimi hızlandırdığını söylüyor. Bir amaca sahip olmanın ve onu gerçekleştirmeye çalışmanın, daha büyük başarılar getirdiğini ifade ediyorlar. Gerçekten de bir liderin amacını açık ve net olarak belirlemesi ve onu gerçekleştirecek cesareti bulması ki biz buna etki yaratan amaç diyoruz, kendinizi geliştirmeye yönelik en önemli görevinizdir.

Örneğin ABD’deki Heineken merkezinin CEO’su Dolf van den Brink, bize amacını çok net ve özgün bir dille açıkladı: “Çin krallığını kurtaran wuxia üstadı gibi olmak.” Bu ifade, onun Çin yapımı kung-fu filmlerini ne kadar sevdiğini, zeki ve yetenekli savaşçılardan ne kadar esinlendiğini ve onu harekete geçmeye zorlayan yüksek riskli işlerden ne kadar hoşlandığını gösteriyordu. Bu motivasyon sayesinde Dolf, zor ekonomik koşullarla mücadele edip geleneksel bir işi yeniden hayata döndürecek bir plan yapmayı başardı. Öte yandan, görüştüğümüz bir perakende operasyon müdürü de amacını; “Kim olursanız olun, nerede ne yapıyor olursanız olun, amaç işleri daha iyiye götürme azmidir” şeklinde tarif etti. Onun yapmak istediği şey de, küresel bir rakibi yenebilmek için gereken zorlu değişimi gerçekleştirebilmekti. Mısırlı bir fabrika müdürü de amacını; “Parmakla gösterilen aileler yaratmak” olarak açıklamıştı. Bu müdür 2012’de çalışanlarını, Mısır’daki gösterilere destek vermenin en iyi yolunun yürüyüşlere katılmak değil, birbirlerine duydukları bağlılığı korumak ve çalıştırdıkları fabrikanın bacasının tütmeye devam etmesini sağlamak olduğuna ikna etmişti.

Kurumsal hayat dışında da benzer sonuçlarla karşılaştık. Kathi Snook (Scott’un eşi), yıllarca evde çocuğuna baktıktan sonra iş hayatına dönmeye çalışan emekli bir albaydı. Fakat “Başarıya giden yolda; nazik, perde arkasında kalan ama sıkı bir yardımcı olmak” diye tanımladığı amacını (aslında orduda da, çocuklarına bakarken de yaptığı şey tam olarak buydu) netleştirince, okul-aile birliği başkanlığına adaylığını koyup kazandı.

Biz, bu düşünce sistemini şirketlere de uyguladık. Unilever, amaç odaklı liderliğe önem veren bir şirket. Bütünsel öğrenme biriminin lideri Jonathan Donner, yaklaşımımızı geliştirirken bize büyük bir destek verdi. Unilever ve daha birçok şirket ve kurumla çalıştık; “etki yaratan amaç” yöntemini uyguladık. Bu şekilde binlerce yöneticiye destek olduk ve son iki üç yılda bu kişilerin gösterdiği gelişmeyi izledik. Birçoğu terfi aldı, pek çok somut başarıya imza attı. En önemlisi, “en zor zamanlarda bile gelişip ilerleyebilmek” gibi yeni bir beceri kazandıklarını söylediler.

Bu makalede, programımızı adım adım paylaşacağız. Amacınızı nasıl belirleyeceğinizi ve net sonuçlar elde etmek için nasıl bir etki planı oluşturabileceğinizi anlatacağız.

Amaç nedir?

Birçoğumuz, içimizdeki müziği hiç
çalmadan mezara giriyoruz.
– Oliver Wendell Holmes

Liderlik amacınız, kim olduğunuzu ve sizi neyin farklı kıldığını belirtir. İster yeni kurulan bir şirkette girişimci, bir Fortune 500 şirketinin CEO’su, bir çağrı merkezi çalışanı ister bir yazılım geliştirici olun, amacınız sizin markanız, neyi elde etmek istediğinizin göstergesi, çalışmanız için gerekli olan sihirdir. Önemli olan ne yaptığınız değil, işinizi nasıl ve niçin yaptığınızdır. Statünüz ne olursa olsun, en önemli şey güçlü yönleriniz ve arzularınızdır. Amaçlarınızı farklı şekillerde ve farklı konseptlerde ifade etseniz de bunlar, başkasının nezdinde sizi siz yapan şeylerdir. Siz gittiğinizde de en çok bunlar özlenecektir.

Kathi Snook, amaçlarını ailesi ve dostlarıyla paylaştığında etkileyici bir tepki almış: “Evet! Bu sensin; her an iş başında!” demişler. Ordu jimnastik takımının kaptanıyken, West Point’te matematik öğretmeniyken, ailesi ve arkadaşlarıyla birlikteyken yani her koşul ve rolde Kathi, diğerlerinin başarısının ardındaki nazik ama güçlü katalizördü. Bu yeni bakış açısı sayesinde kendini ve geleceğini çok daha net görebildi. Dolf van den Brink, amacını eşine anlattı. Eşi Kongo’da çalışanlarını kargaşa ve savaş ortamında dahi başarıyla yönetebilen ve şimdi de Heineken’deki mücadeleye hazır, bu cesur Çinli savaşçıyı görmekte zorluk çekmedi.

Liderlik amacınız, özünde sizin kişiliğinizden gelir. Kim olduğunuzun bir göstergesidir. Amaç; eğitim, deneyim ve becerilerinizin bir listesi değildir. Kendimizden örnek vereyim: MBA ve doktora derecesine sahip bir emekli albay olmak Scott’un amacı değildi. Onun amacı, diğer insanlara anlamlı bir hayat yaşamaları için yardımcı olmaktı. Amaç, mevcut organizasyonunuzla sınırlı bir mesleki sıfat da değildir. Nick’in amacı da “Authentic Leadership Institute’u yönetmek” değildi. Bu onun işidir. Amacı ise “sizi uyandırmak ve eve ulaştığınızı görmenizi sağlamak”… Gençliğinden beri bunu yapıyor ve eğer Boston’dan New York’a giden bir otobüste onun yanında oturuyor olsaydınız, sizi de uyandırırdı. Kendini tutamıyor.

Amaç, neredeyse her şeyi kapsayan, klişe laflardan oluşmaz. (“Amacım müşterilerimizi memnun ederken bir taraftan da ekibi, üstün başarılar elde edecek şekilde yetkilendirmek” gibi.) Amacınız, spesifik ve kişisel olmalı; sadece ama sadece sizi yansıtmalı… İlham verici olması şart değildir. Balinaları kurtarmak veya açları doyurmak gibi ulvi bir hedefe yönelik olması da gerekmez. Asıl amacınız, olması gerektiğini düşündüğünüz şey olmayabilir. İlla asil bir şey de olması gerekmez. Örneğin, insanların işini yapmasını sağlayan bir baş belası da olabilirsiniz.

Amacınızı nasıl bulursunuz?

Sizi başka biri yapmak için
elinden geleni ardına koymayan
bir dünyada sadece ama sadece kendiniz olabilmek,
insanın girebileceği en zorlu savaştır;
savaşı asla bırakmayın.
– E.E. Cummings

Liderlik amacınızı bulmak kolay bir iş değildir. Eğer kolay olsaydı hepimiz neden burada olduğumuzu bilirdik ve her günü bu amaca göre yaşardık. E.E. Cummings’in de söylediği gibi, sürekli nasıl olmamız (daha akıllı, güçlü, zengin) ve nasıl liderlik etmemiz (insanlara yetki ve sorumluluk vermek, arka planda kalarak yönetmek, özgün olmak, gücü dağıtmak) gerektiğini söyleyen güçlü mesajlar yağmuru altındayız. Bu mesajları yollayanlar ailemiz, yöneticimiz, yönetim guruları, reklam verenler ve bazen de şöhretli kimseler olabiliyor. Böyle bir dünyada kim olduğumuzu belirlemek ve “sadece kendimiz olabilmek” gerçekten zor. Ne var ki tecrübelerimize göre, bir kez bunu başarabilirsek diğer her şey doğal olarak arkasından geliyor.

Bazı insanlar, etki yaratan amaç sürecini doğal bir içe bakış ve yansıtma olarak görür. Bazıları ise bu deneyimi rahatsız edici ve sıkıntı verici bulur. Kimisi sıkıntılarını dile getirmez, tavırlarıyla belli eder. Farklı tipteki liderlerle çalıştık ve en şüphecisinin bile bu deneyimin kişisel ve profesyonel değerini anlayabildiğine şahit olduk. Çokuluslu bir şirkette kıdemli bir avukat kendini, “Bu saçmalığı faydalı bulabilecek en son adam” olarak nitelendiriyordu. Sonra öylesine destekledi ki tüm çalışanlarına bu programı tamamlama zorunluluğu getirdi. Çalışanlarına; “Hiçbir zaman kişisel gelişim kitabı okumadım ve okumayı da düşünmüyorum. Ama sıra dışı bir lider olmak istiyorsanız liderlik amacınızı bilmelisiniz” dedi. Hem hayalperestleri hem de şüphecileri yakalamanın yolu; bir yandan insanların kendini ifade edebilmesine imkân verirken diğer yandan adım adım yol gösterebilmekten geçiyor.

Yapılması gereken ilk iş, genel hatlarıyla hayat hikâyenizi gözden geçirmektir. Buradaki hedef; temel, ömür boyu sizinle olacak, size enerji ve mutluluk veren güçlü yönlerinizi, değerlerinizi ve arzularınızı belirlemektir. Bunun için bazı yönlendirici sorular belirledik:

• Çocukluğunuzda, yani dünya size neyi yapıp neyi yapmamanız gerektiğini söylemeye başlamadan önce, neleri severdiniz? Bir anınızı düşünün ve kendinizi nasıl hissettiğinizi söyleyin.

• Hayatınızda sizi en fazla zorlayan olaylardan ikisini söyleyin. Bu olaylar sizi nasıl şekillendirdi?

• Şu anda hayatta yapmaktan keyif aldığınız ve yaparken neşelendiğiniz şey nedir?

Bu soruları birkaç meslektaşınızdan oluşan küçük bir grupla değerlendirmek daha faydalıdır. Zira liderlik amacını tek başına belirlemenin neredeyse imkânsız olduğunu tespit ettik. Ayna etkisi gösterecek güvenilir arkadaşlar olmadan kendinizle ilgili net bir resim çizmek mümkün olmuyor. Bu çalışmanın ardından; net, bilinçli ve açıklayıcı bir amaç metni oluşturun: “Liderlik amacım _____________.” Bu yazı sizin kelimelerinizden oluşmalı, sizi yansıtmalı ve harekete geçmenizi sağlamalıdır.

Sürecin nasıl işlediğine yönelik bir fikir vermesi açısından, birkaç yöneticinin yaşadığı şu deneyimleri ele alalım. Bir yöneticiye çocukluğunu sorduğumuzda, İskoçya’nın kırsal bir bölgesinde yetiştiğini ve “keşif” görevlerinden keyif aldığını anlatmıştı. Bir gün, bir arkadaşıyla beraber kurbağa bulmayı kafaya taktıklarını ve tüm gün bir gölden diğerine gezerek, her taşın altına baktıklarını söyledi. Akşama kadar bir kurbağa bulabilmişti ve kendini başarılı sayıyordu. Daha sonra amacını; “Her zaman kurbağaları bul!” şeklinde ifade etti. Bu; onun gibi Ar-Ge’den sorumlu başkan yardımcısı olan biri için mükemmel bir tanımlamaydı.

Diğer bir yönetici ise amacını belirlemek için, yaşadığı iki “zorlu” deneyimi kullandı. İlk deneyim kişiseldi: Yıllar önce iki çocuk annesiyken boşanmış, kendini sokakta bulmuş ve dilenmek zorunda kalmıştı. Fakat zekâsını kullanarak ayakta kalmayı başarmıştı. Diğeri işle ilgiliydi: 2008’deki ekonomik krizde, şirketinin Asya’daki biriminin kapatılması ve burada çalışan personelin işten çıkarılma sürecini yönetmişti. Çok zor koşullara rağmen, her çalışanı için yeni iş bulma imkânı sağlamıştı. Bu hikâyeleri grubuyla değerlendirdi ve “Daha iyi bir performans için kendimi ve diğerlerini sürekli ve kararlı şekilde geliştirmek ve desteklemek” olan amaç ifadesini; “Azimle ihtişam yarat!” olarak değiştirdi.

Dolf; “cesur asker” ifadesini bulurken sadece filmlerden değil, Kongo’da yaşadığı zorlu deneyimden de yararlandı. Yönettiği bira üretim merkezi, militanlarca tehdit ediliyordu. Çalışanlarını yağmadan korumak için barikat kurma talimatı vermek zorunda kalmıştı. Anlattığı hikâyelerde aile sevgisi ve desteğinin onun için ne kadar önemli olduğunu gördüğümüz Mısırlı fabrika müdürü, doğal olarak amacını belirlerken aileye odaklanmıştı. Perakende operasyon müdürü ise en büyük başarıların, kendini ve başkalarını konfor alanından çıkmaya zorladığında geldiğini fark ederek amacını; “Gelişime zorlama” olarak belirledi.

Kendi hikâyelerinizi inceledikçe, tıpkı bu yöneticiler gibi siz de ortak unsurun farkına varacaksınız. Onu çekip çıkarınca amacınızı bulmuş olacaksınız. (“Amaç Metni: Kötüden İyiye” kutusunda çeşitli örnekler sunduk.

ETKİ YARATAN AMAÇ PLANI

Bu örnek, Richard’ın geleceğe yönelik büyük resmi çizerken ve günümüze doğru adım adım geri gelerek daha spesifik hedeflerini belirlerken liderlik amacını nasıl kullandığını gösteriyor.

1. Bir amaç metni oluşturun

Yarışı kazanmak için tüm bileşenleri kullanmak amacıyla amaç metni hazırlayın.

2. Açıklamasını yazın

Yelkeni severim. Gençliğimde ve 20’li yaşlarımda üç kişilik teknelerde yüksek performans yarışlarına katıldım ve neredeyse Olimpiyatlara gidecektim. Şu anda yelken, hobim ve tutkum… Yelken; disiplin, denge ve koordinasyon gerektiren bir mücadele alanı... Rüzgârın nasıl eseceğini bilemezsiniz ve yarışı kazanmak için ekip arkadaşlarınızın yetenek, sezgi ve dinamiklerine bütünüyle güvenmelisiniz. Bu tamamen sizin doğayı nasıl okuduğunuzla ilgilidir.

3. Üç-beş yıllık hedefler belirleyin

En iyi takımları eğiten ve büyük yarışlar kazanan biri olarak, küresel bir tedarik pozisyonuna gelip bu fırsatı, şirketime rekabet avantajı kazandırmak için kullanmak.

Nasıl yapacağım?

• Herkesin aynı takımın bir parçası olduğunu hissetmesini sağlayın.

• Rüzgârın değişimini herkesten önce fark ederek, tahmin edilemeyen durumlara hazırlıklı olun.

• Yarışı kaybedince sakin kalın ve sonrakilere hazırlanın.

Destek ekibimi kutlamak: Aileyi bir arada tutan bir unsur bulun ve bağları güçlü tutmak için bu unsuru kullanın.

4. İki yıllık hedefler belirleyin

Altın madalyayı kazanın: Tedarikçilerimiz ile ilişkilerimizi yeniden tanımlayan ve şirkete yüzde 10 maliyet avantajı sağlayan yeni bir tedarik modeli uygulamak.

Bir sonraki seviye yarışlara hazırlanın: Avrupa’da, daha geniş sorumlulukları olan bir göreve geçmek.

Nasıl yapacağım?

• Zorlu mücadeleleri öngörün ve onlarla yüzleşin.

• Hem inovatif hem de pragmatik çözümlerde ısrarcı olun.

• Kazanacak takımı oluşturun ve eğitin.

Destek ekibimi geliştirmek: Çocuklara yelken yapmayı öğretmek.

5. Bir yıllık hedefler belirleyin

Altın madalyayı hedefleyin: Yeni tedarik süreçleri geliştirmeye başlayın.

Kısa mesafeli yarışı kazanın: Sympix projesini beklentilerden önce sonuçlandırın.

Dayanıklı bir tekne yapın: TFLS süreçlerini maliyet ve zaman tahminleri içinde tutun.

Nasıl yapacağım?

• Ekibin yeniden yapılandırılmasını hızlandırın.

• Yeni tedarik sürecini üst yönetimin benimsemesini sağlayın.

Destek ekibine yatırım yapın: İki haftalık bir tatile çıkın, e-postalara bakmayın.

6. Diğer kritik adımları belirleyin

Ekibi oluşturun: Kilit çalışanların işe alımını sonuçlandırın.

Rotayı çizin: Sympix ve TFLS projelerinin altyapısını hazırlayın.

Nasıl yapacağım?

6 AY:

• Yedekleme planlamasını sonuçlandırın.

• Sympix zaman çizelgesini oluşturun.

3 AY:

• Jim’in yerine çok iyi birini alın.

• E-postalardan kurtulmak için “etkin pencereler” oluşturun.

1 AY:

• Şanghay’daki Alex’i projeye dahil edin.

• TFLS ölçütlerinde mutabakata varın.

• Sympix için bir gün ofis dışında toplanın.

Destek ekibiyle daha yakından ilgilenmek: Jill ve oğlanlarla daha çok vakit geçirmek.

7. Kilit ilişkileri kontrol edin

Sarah, İK müdürü. Jill, “destek ekibi” müdürü.

Beşinci adım olan bir yıllık hedefleri belirleme; genelde en zorlu olandır. Birçok kişi “Ya bugün yaptığım şeyler liderlik amacımla uyumlu değilse” sorusunu soruyor. “Bu noktadan o noktaya nasıl gideceğim?” diyor. Bu sorunu çözmek için iki yol bulduk. Öncelikle işinizin bazı kısımlarıyla ilgili konuları yazıya döküp dökemeyeceğinize veya bazı görevleri yapma biçiminizi değiştirerek amaç beyanınıza paralel hale getirip getiremeyeceğinize bir bakın. Örneğin “denize dayanıklı tekne” kavramı, Richard’ın temel tedarik sürecini yönetmenin anlamını görmesine yardımcı oldu. İkincisi, amacınızla yüzde 100 uyumlu bir aktivite oluşturup oluşturamayacağınızı düşünün. Bulgularımız gösteriyor ki insanlar; onları enerjik kılan ve başkalarının da güçlü özelliklerini görmesini sağlayan konular için zamanlarının yüzde 5-10’unu ayırabiliyor. Richard’ın küresel tedarik çalışmalarına katkısını ele alalım: Bu onun “günlük işinin” bir parçası değil ama onu daha amaç odaklı bir projeye dahil olmaya zorluyor.

Şimdi işin en zorlu kısmına geldik. Belirlediğiniz bir yıllık hedefleri başarmak için gelecek altı ay, üç ay ve bir aylık süreçte atmanız gereken kritik adımlar nelerdir? Değişim girişiminden inovasyona kadar hemen hemen her şeyde küçük kazanımların önemi bilinir. Adımlarınızı belirlerken işinizin tüm gerekliliklerini yazmayın. Yeni yaşam amacınıza ve arzularınıza en uygun aktivitelerin veya sonuçların bir listesini yapın. Bazı görevlerin diğerlerinden daha az acil olduğunu, buna karşın kenara ittiğiniz bazı işlerin de önem kazandığını göreceksiniz.

Son olarak planlarınızı hayata geçirmek için gerekli olan kilit ilişkilere bakalım. Liderlik amacınızı daha iyi yaşamanıza yardımcı olacak iki veya üç kişiyi belirleyin. Richard için bu, ekibini kurmasına yardımcı olan insan kaynakları müdürü Sarah ve “destek ekibi” müdürü olan eşi Jill’di.

Yöneticiler, etki yaratacak amaç planının; kısa ve uzun vadeli hedeflerine sadık kalmaya; cesur ve kararlı olmaya ve odaklanmaya yardım ettiğini söylüyor. Sıkılıp üşendiklerinde planlarına bakarak başarmak istediklerini ve nasıl başaracaklarını hatırlıyorlar. Küresel rekabetle karşı karşıya olan perakende operasyon müdürü, planını oluşturduktan sonra bir daha asla “zor olan konulardan kaçmayacağını” söyledi. Dolf van den Brink, “Nerelerde katkı verip veremeyeceğim konusunda çok daha netim. Bu yolda istediğim ve yapabileceğim seçimler konusunda da kafam çok net” diyor.

En büyük lider ve şirketleri yaratan nedir? Hepsi dünya, sektörleri, nelerin yapılıp nelerin yapılamayacağı konusunda gerçeğe çok yakın kabullerle hareket eder. Bu bakış açısı, büyük değerler yaratmalarına imkân verir ve önemli etkiler yaratır. Benzersiz bir liderlik amacıyla hareket ederler. Tam anlamıyla etkin bir lider olmak için siz de aynısını yapmalısınız. Amacınızı netleştirin ve onu hayata geçirin.

NICK CRAIG, Authentic Leadership Institute’un başkanıdır. SCOTT A. SNOOK, Harvard Business School’da doçent olarak görev yapmaktadır. Amerikan Ordusu Mühendisler Birliğinde 22 yıl çalışmıştır.

Harvard Business Review, Mayıs 2014

Çalışanın işinde anlam bulmasını isteyen bir lider ne yapmalı?

Şirketler, kurumsal değer ve misyon için ciddi kaynak ayırıyor. Ancak Volvo’nun güvenliğe verdiği önem ve Facebook’un insanları birbirine bağlama hedefi gibi, en iyi ve ilham verici olanlar dahi, günlük mesainin koşturması içinde arka planda kalabiliyor.

Amaç bilincine sahip çalışan, işine dört elle sarılır, yaptığı işten keyif alır. 2016’da Deloitte’ın yaptığı bir araştırmada, kariyer planı ve hayallerini destekleyen şirketlerde çalışanların, işine daha sadık olduğu ortaya çıktı. Bir başka deyişle insanlar, onlar için anlamlı ve önemli konuları destekleyen şirketlerde sadakat duygusuyla çalışıyor.1

Bu araştırmada daha ziyade Y kuşağı ele alınmış olsa da deneyimli yöneticilerle geçirdiğim yaklaşık 10 yıllık sürede gördüm ki bu, her kuşak için geçerli bir durum. Sektör, mevkii veya kariyerden bağımsız olarak hepimiz, işimizde kişisel anlam bulmak istiyoruz.

Lider, kişinin basit sohbetlerle içsel amaç bilincini yani hayatında ve kariyerinde o an için önemli olan konuları destekleyip güçlendirebilir. Kullanılabilecek yöntemlerden biri eylem kimlikleme teorisidir. Bu teoriye göre, eylemleri tanımlarken birden çok düzey bulunur.2 Örneğin, şu anda bu makaleyi yazıyorum. Daha alt bir düzeyde, kelimeleri oluşturmak için klavyede harflere basıyorum. Daha üst bir düzeyde ise daha başarılı liderler yaratmaya çalışıyorum. Lider de çalışanlarının kariyer basamaklarını tırmanmasına yardım ederken aynı zamanda en sıkıcı, rutin işlerde bile anlam bulmasını sağlayabilir.

Lider, şu beş konuyla ilgili düzenli şekilde sorular sorarak çalışanın içsel amacını bulmasına yardımcı olabilir:

Hangi konuda iyisin? Hangi işlerde daha az çaba sarf ediyorsun? “O işi en iyi ben yaparım” dediğin işler hangileri? Kariyerin boyunca en çok hangi yönünle dikkat çektin? Burada amaç, çalışanın güçlü yönlerini görmesini ve buradan yeni fırsatlara ulaşmasını sağlamaktır.

En çok neleri yapmayı seviyorsun? Sıradan bir iş haftasında en çok neyi yapmayı istiyorsun? Takviminde hangi işi görmek sana heyecan ve enerji veriyor? İşini hiçbir kısıtlama olmadan tasarlama imkânına sahip olsan zamanını nasıl kullanırdın? Çalışan, bu sorulara vereceği cevaplarla işte en çok neyi sevdiğini bulabilir.

Hangi iş sana verimli olduğunu hissettirir? Görevlerin arasında ekip veya şirket için en önemli olan hangisi? Hayatındaki en büyük öncelik ne? İşinle önceliklerin arasında bir uyum var mı? Bu sorular, bazı işlerde gizli kalmış önem ve değeri ortaya çıkarmaya yarar.

Sana ivme kazandıracağını hissettiren şeyler neler? Öğrendiğin ve gelecekte işine yarayacağını düşündüğün şeyler neler? İleride kendini nasıl bir konumda görüyorsun? İşin seni, kendin için kurguladığın geleceğe nasıl hazırlıyor? Bu soruların amacı, yaptığı işin kişiyi gelecek hedeflerine nasıl hazırladığını anlamaktır.

Başkalarıyla ilişkilerin nasıl? Kimlerle çalışmak sana en fazla yarar sağlıyor? Sevdiğin kişilerden oluşan bir kadroyla çalışmak nasıl olurdu? İşin; ailenle ve toplumla ilişkilerine nasıl bir değer katıyor? Bu sorular çalışanın, işini daha anlamlı kılacak ilişkiler üzerine kafa yormasına ve bu ilişkileri daha iyi bir yere taşımasına yardımcı olacaktır.

İnsanları bir amaca yöneltmek kolay değildir ama yukarıdaki sorular işinizi kolaylaştıracaktır.

KRISTI HEDGES, üst düzey yöneticiler için liderlik koçluğu ve iletişim danışmanlığı yapmaktadır. The Inspiration Code: How the Best Leaders Energize People Every Day (AMACOM, 2017) ve The Power of Presence: Unlock Your Potential to Influence and Engage Others (AMACOM, 2011) kitaplarının yazarıdır. Hedges Company’nin yönetim kurulu başkanıdır ve Georgetown Üniversitesi Transformational Leadership Institute’te ders vermektedir.

Notlar

1. Deloitte, “2016 Deloitte Millennial Survey: Winning Over the Next Generation of Leaders,” 2016, https://www2.deloitte.com/content/dam/Deloitte/global/Documents/ About-Deloitte/gx-millenial-survey-2016-exec-summary.pdf.

2. R.R. Vallacher, D. M. Wegner, A Theory of Action Identification (Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum Associates, 1985).

hbr.org, 17 Ağustos 2017

NASA’da çalışan bir temizlik görevlisi ile ilgili çok bilinen bir hikâye vardır: Kendisine bir gün John F. Kennedy, NASA’daki görevini sorar. Hademenin cevabı “Ay’a insan gönderilmesine yardım ediyorum” olur. Bu anekdot genellikle, en sıradan işin bile doğru bir bakış açısı ve iyi bir liderlikle nasıl daha anlamlı görünebileceğini anlatmak için kullanılır.

Günümüzde çalışanların, işten beklentisi dolgun bir maaştan çok daha fazlasıdır. Para, insanları işe çekebilir. Ama işin bir amaç ve anlam taşıması, ilginç ve değerli olması; kişinin hem çalışma süresini hem de nasıl çalıştığını etkiler. Anlam, o kadar önemli hale geldi ki artık bunun için listeler bile yapılıyor.1 Her ne kadar bir işin çekici olmasını sağlayan birçok faktör olsa da başkalarının yaşamına katkı sağlayan sağlık ve sosyal hizmetler gibi işler, listenin en üst sırasında yer alıyor. Ne ilginçtir ki yapılan analitik çalışmalar, ücretle iş memnuniyeti arasında çok az bir ilişki olduğunu gösteriyor.2 Yılda 150.000 dolar kazanan bir avukat işine, yılda 35.000 dolar kazanan bir serbest tasarımcıdan daha bağlı değil.

Araştırmalar, anlamlı bir işte çalışanların daha sağlıklı ve huzurlu olduğunu, ekip çalışmasında daha yüksek bir verimlilik gösterdiğini ve işe dört elle sarıldığını gösteriyor. Bu kişiler, tökezlediklerinde daha hızlı ayağa kalkıyor ve hataları, başarısızlık değil yeni şeyler öğrenme fırsatı olarak görüyor. Başka bir deyişle büyümeye ve gelişmeye daha yatkın oluyorlar. Bu bize, amacı olan şirketlerin neden daha iyi bir finansal performans gösterdiklerini de açıklıyor. Bu nedenle en iyi işyerlerinin aynı zamanda dünyanın en başarılı şirketleri olması da şaşırtıcı değil.3

Geçtiğimiz yıllarda yapılan çok sayıda araştırma; çalışanların işin önemini kavramasında liderin büyük bir rolü olduğunu gösteriyor. Aynı zamanda çalışanlar için işi çekici kılan anlam ve amaç kültürünü kurabilme becerisi, liderin kişiliğini de yansıtan bir özellik. Bu niteliğe sahip bir lider, hem ekibinin hem de şirketinin performansını güçlü şekilde etkiliyor.4

Araştırmalar, çalışanlar için işi daha anlamlı kılabilen bir liderin, dört temel kişilik özelliğine sahip olduğunu gösteriyor:

Meraklıdır ve soru sormayı sever. Kişi, yeni bir şeyin yaratılmasına katkı sağladığını, bir şeyi keşfedebildiğini, bağlantı kurabildiğini ve bir etki yaratabildiğini hissettiğinde, işini daha anlamlı görüyor.5 Meraklı bir lider; keşfederek, sorular sorarak ve geleceğe dair yeni fikirlerini çalışanlarıyla paylaşarak, onların da işlerinde anlam bulmasına yardımcı oluyor. Meraklı bir lider, kuralcı ve detaycı birinin aksine, çalışana işini bitirebilmesi için daha geniş seçenekler sunuyor ve böylece onun anlamlı bir şey bulabilmesine yardım etmiş oluyor. Ayrıca meraklı bir lider, çabuk sıkılır ve tekdüzeliği pek sevmez. Bu sebeple de her zaman işi daha ilginç hale getirebilecek, yeni fikirlere açık insanlarla çalışmak ister.

Mücadeleci ve amansızdır. Kurumların en büyük problemlerinden biri başarıyı takip eden atalet ve durgunluktur. Araştırmalar, işin iyi gideceğini düşünen iyimser insanların; çok uğraşacağını veya başarısız olacağını düşünenler kadar çok çabalamadığını gösteriyor.6 Hem başarı hem de başarısızlık karşısında hırslı olan ve çalışanlarını başarıdan sonra da ilerlemeye teşvik eden bir lider; ekibinde de şirketinde de daha güçlü bir amaç duygusu uyandırıyor. Bu sayede çalışanlar; gelişim, keşfetme ve büyüme duygusunu içinde hissediyor ve bu da daha anlamlı ve pozitif bir iş deneyimi sağlıyor.

Çalışanı işe alırken değerleri ve kültürü dikkate alır. Araştırmalar, temel ihtiyaç ve motivasyonumuza uyan işleri daha değerli gördüğümüzü söylüyor. Kurum kültürü ile çalışanların bireysel değerlerinin birbirine uygun olması, performansı artıran önemli etkenlerden biridir. Aslında işe; “en iyi”yi değil kuruma en uygun kişiyi almak çok daha mantıklıdır. Değerlerimiz; dünyayı anlamlandırmamıza yardım eden içsel bir pusula veya mercek işlevi görür. Çalışmalarının değerlerine önem veren bir lider; iş arkadaşlarıyla ve kurumla daha kolay anlaşabilecek kişileri işe alır ve tüm bunlar da anlam duygusunu artırır.7

İnsanlara güvenir. Birçok kişi, aşırı kontrolden nefret eder. Gücünü fazla kullanan ve çok kontrolcü bir patron, çalışanın kendini güçsüz hissetmesine neden olur. Böyle bir kontrol, çalışanın yaptığı işin etkisini yok eder ve ona değersiz hissettirir. İnsanlara güvenebilen bir lider, çalışanına tecrübe edinmesi ve gelişebilmesi için alan sağlar. Çalışanların kendi rolünü şekillendirmesinde yardımcı olur. Araştırmalar bunu, iş yaratma olarak adlandırıyor. Kendi işini şekillendirebilen bir çalışan, önemli ve değerli olduğunu hisseder çünkü yöneticisinin ona güvendiğini bilir.

Bu dört özellik uyum içinde ve bir arada olmalıdır. Mücadeleci fakat insanlara güvenemeyen bir patron; tutarsız ve tahmin edilemez davranışlar sergileyerek belki de çalışanlarını “yaptığı işe tüm dikkat ve enerjilerini vermeye zorlamak” istiyordur. Ama bu bütün performans ve morali etkiler. İnsanlara güvenebilen ama zorlayıcı olmayan bir patron, kolay biri gibi; zorlayıcı fakat meraklı olmayan bir patron ise zorba biri gibi görünebilir. Kısacası bir işi anlamlı kılmak ile o işi eğlenceli hale getirmek arasında büyük fark vardır; tıpkı işine bağlı biri ile mutlu bir çalışan arasındaki fark gibi… Bağlılık, performansı artırır; coşku, itici güç ve motivasyonu sağlar ve aynı zamanda mutluluk ve huzur getirir. İyi bir lider olmak istiyorsanız, çalışanların ofiste güzel vakit geçirmelerinden çok, yaptıkları işte anlam bulmalarına yardımcı olmaya odaklanın.

LEWIS GARRAD, Mercer | Sirota’da kıdemli danışmandır. TOMAS CHAMORRO-PREMUZIC, Hogan Assessments şirketinin CEO’sudur. University College London ve Columbia Üniversitesinde iş psikolojisi dersleri vermektedir. Aynı zamanda Harvard Entrepreneurial Finance Lab’ın öğretim üyesidir. Son kitabı The Talent Delusion: Why Data, Not Intuition, Is the Key to Unlocking Human Potential (2017) adını taşımaktadır.

Notlar

1. “The Most and Least Meaningful Jobs,” Payscale, http://www.payscale.com/data-packages/most-and-least-meaningful-jobs/least-meaningful-jobs.

2. T.A. Judge, vd. “The Relationship Between Pay and Job Satisfaction: A Meta-Analysis of the Literature,” Journal of Vocational Behavior 77, no. 2 (2010).

3. M.F. Steger, “Measuring Meaningful Work: The Work and Meaning Inventory (WAMI),” Journal of Career Assessment 20, no. 3 (2012); G. Spreitzer, vd. “A Socially Embedded Model of Thriving at Work,” Organization Science 16, no. 5 (2005); C. M. Gartenberg, vd. “Corporate Purpose and Financial Performance,” Columbia Business School Araştırma Raporu no. 16–69, 30 Haziran 2016.

4. M. Carton, “‘I’m Not Mopping the Floors, I’m Putting a Man on the Moon’: How NASA Leaders Enhanced the Meaningfulness of Work by Changing the Meaning of Work,” Administrative Science Quarterly, 2017; C. A. O’Reilly, vd. “The Promise and Problems of Organizational Culture” Group and Organization Management 39, no. 6 (2014).

5. A. Wrzesniewski, J. E. Dutton, “Crafting a Job: Revisioning Employees as Active Crafters of Their Work,” Academy of Management Review 26, no. 2 (2001).

6. H. B. Kappes, G. Oettingen, “Positive Fantasies About Idealized Futures Sap Energy,” Journal of Experimental Social Psychology 47, no. 4 (2011).

7. T. Schnell, vd. “Predicting Meaning in Work: Theory, Data, Implications,” Journal of Positive Psychology 8, no. 6 (2013); A. L. Kristof-Brown, vd. “Consequences of Individuals’ Fit at Work: A Meta-Analysis of PersonJob, Person-Organization, Person-Group, and Person- Supervisor Fit,” Personnel Psychology 58 (2005); A. Bhaduri, Don’t Hire the Best: An Essential Guide to Building the Right Team (Hogan Press, 2013).

hbr.org, 9 Ağustos 2017

Kurumlarda inovatif çalışmaların önünü açmanın en iyi yöntemi nedir? Bunun ipucunu, dünyada yaratıcılığıyla tanınan kişilerin hikâyelerinde bulabiliriz. Bilim insanları, pazarlama uzmanları, bilgisayar programcıları ve işinde her gün yaratıcı olması gereken diğer bilgi işçilerinin, tanınmış inovatörlerle birçok ortak noktası olduğunu yeni yeni anlamaya başladık. Hatta çoğu yönetici hâlâ bunun farkında değil. Oysa her iki grupta da, bir iş günü içinde duyguları ateşleyen, motivasyonu artıran ve algıyı tetikleyen şeyler temel olarak aynıdır.

James Watson; DNA’nın yapısını nasıl çözdüklerini anlattığı hatıratı The Double Helix’te Francis Crick ile yaşadıkları duygusal fırtınaları ve onları Nobel’e taşıyan süreçte çektikleri sıkıntıları anlatıyor. Watson ve Crick, bir DNA modeli oluşturmaya karar veriyor. İlk denemelerinde çok heyecanlanan ikili, bir süre sonra ciddi hatalar yaptıklarını görüyor. Watson bunu, “Ortaya çıkardığımız modelle geçirdiğimiz ilk dakikalar hiç keyifli değildi” diye anlatıyor. O günün akşamında ortaya çıkan yeni model, iki bilim insanını tekrar heyecanlandırıyor. Fakat bu başarıyı meslektaşlarıyla paylaştıklarında, bu modelin de hatalı olduğunu görüyorlar. Günler, geceler boyunca umutsuzluk ve şüphe içinde kıvranıyorlar, motivasyonları sıfıra iniyor. Nihayet bir gün, doğru modeli üretiyor, meslektaşlarına gösteriyorlar. Bu kez onlar da bir kusur bulamıyor. Watson “Moralim tavan yaptı; sonunda bilmecenin cevabını bulmuştuk” diye yazıyor. Bu başarı Watson ve Crick’e öyle büyük bir motivasyon veriyor ki laboratuvarda yatıp kalkmaya başlayıp çalışmalarını bir an önce bitirmeye odaklanıyorlar.

Tüm bu süreçte Watson ve Crick’in kaydettiği ilerleme, tepkilerini de belirlemiş. Şirketlerde yaratıcı işler üzerine yaptığımız araştırmalarda, çok çarpıcı bir paralellik tespit ettik. Bilgi işçilerince tutulmuş günlükleri analiz ettik ve “ilerleme ilkesi”ni keşfettik. Duygu, motivasyon ve algıyı üst düzeye çıkaran en önemli şey; anlamlı bir iş yapmak ve o işte ilerleme kaydetmektir. Bir çalışan, bu ilerleme duygusunu ne kadar sık hissederse uzun vadede yaratıcı üretkenlik sergileme olasılığı da o kadar yüksek oluyor. İster büyük bir bilimsel gizemi çözmeye, ister kaliteli bir ürün veya hizmet üretmeye çalışıyor olsun, bir bilgi çalışanı için kaydettiği aşama ya da elde ettiği küçük bir kazanım çok önemlidir; bu duygu ve performansını bire bir etkiler.

İnsan doğası için ilerlemenin önemi yadsınamaz. Fakat bunu anlayan veya motivasyonu artırmak için bundan yararlanabilen yönetici sayısı çok azdır. İş yaşamında motivasyon konusu uzun süredir tartışılıyor. Yöneticilerin, çalışanını motive etmek için hangi yöntemlere önem verdiğini ortaya çıkarmak amacıyla bir anket çalışması yaptık. Bazı yöneticiler, iyi iş çıkaran elemanlarını takdir etmeyi, bazılarıysa somut teşvikler vermeyi daha fazla önemsiyordu. Bazıları, sosyal ilişkileri güçlendirmeye, diğerleri ise çalışanlarına açık ve net hedefler koymaya odaklanıyordu. İlginç olansa çok az yöneticinin ilerlemeyi birincil önemde görmesiydi (bak. “Yöneticiler İçin Bir Sürpriz” başlıklı kutu).

Şirket yöneticileri, odaklanacakları noktaları belirlerken ilerleme ilkesinden yararlanabilir. İlerleme ilkesi; çalışanların sağlığı, mutluluğu, motivasyonu ve yaratıcılığı üzerinde düşündüğünüzden daha etkilidir. İlerlemeyi neyin başlatıp beslediğini, neyin köstekleyip durdurduğunu bilirseniz, çalışanlarınızı ve işlerini daha etkin yönetebilirsiniz.

Bu makalede, ilerlemenin gücünü ve yöneticilerin bu güçten nasıl yararlanacaklarını ele aldık. İlerlemeye odaklanmanın, beraberinde nasıl somut yönetsel davranışlar getireceğini ve bu davranışları nasıl sürekli kılacağınızı yazdık. Ancak bu davranışların gücünden söz etmeden önce, araştırmamızı ve bilgi işçilerinin günlüklerinin “içsel iş yaşamları” hakkında bize neler söylediğini anlatmak istiyoruz.

YÖNETİCİLER İÇİN BİR SÜRPRİZ

Frederick Herzberg’in 1968’de Harvard Business Review dergisinde yayınlanan ve bugün bir klasik haline gelmiş olan “Bir Kez Daha: Çalışanlarınızı Nasıl Motive Edersiniz?” başlıklı yazısı, bulgularımızla örtüşüyor. Bir çalışanın işinde en mutlu ve motive olduğu an, başarı elde ettiği andır. Binlerce çalışanın, işte yaşadıklarını gerçek zamanlı olarak anlattığı günlükler üzerinde yaptığımız titiz inceleme, başarı duygusunun altındaki mekanizmayı da gözler önüne seriyor. Başarının altında; tutarlı, istikrarlı ve anlamlı bir ilerleme kaydetmek yatıyor.

Ne yazık ki yöneticiler, Herzberg’in verdiği dersi iyi öğrenmişe benzemiyor. Yöneticilerle, işte kaydedilen günlük ilerlemelerin önemini bilip bilmediklerini sorgulayan bir çalışma gerçekleştirdik. Dünyanın her yerinden ve farklı seviyelerde 669 yöneticiden, çalışanlarının motivasyon ve duygularını etkileme potansiyeline sahip yönetsel araçları sıralamalarını istedik. Bu araçlar şunlardı: İşte ilerleme kaydedilmesine destek vermek, yapılan iyi işleri takdir etmek, teşvik vermek, diğer çalışanlarla iyi ilişkiler kurulmasına destek olmak ve açık ve net hedefler koymak.

Ankete katılan yöneticilerin yüzde 95’i, motivasyonu artırmanın temel yolunun ilerlemeyi desteklemek olduğunu öğrenince herhalde çok şaşırmıştır. Çünkü “motivasyonu artırma” yolu olarak bunu ilk sıraya koyanların oranı yüzde 5’ti, yani 35 yönetici… Ezici çoğunluksa ilerlemeyi son sıraya koydu. “Duyguları etkileme” konusunda ise ilerlemeyi üçüncü sıraya yerleştirdiler. Çalışanları motive etmek ve işi sevmelerini sağlamak açısından en önemli unsurun onları “yaptıkları (işte veya iş dışındaki) iyi işler için takdir etmek” olduğunu söylediler. Takdir etmek gerçekten de çalışana işini sevdiren, onu motive eden bir şeydir ancak yine de ilerleme kadar etkili değildir. Ayrıca işte bir başarı kazanılmamışsa takdir edecek bir şey de bulamazsınız.

İçsel iş yaşamı ve performans

Yaklaşık 15 yıldır, şirketlerde sofistike işler yapan insanların yaşadığı psikolojik deneyimleri ve performansı inceliyoruz. Daha en başta, merkezinde yaratıcılık ve üretkenlik olan performansın temel itici gücünün, kişinin içsel iş yaşamı olduğunu saptadık. İçsel iş yaşamından kastımızsa, bir iş günü içinde kişinin duygularını, motivasyonunu ve algısını etkileyen unsurlardır. Çalışanlar kendini ne kadar mutlu görüyor; şirketine, ekibine, işine ve kendine nasıl bir gözle bakıyor; yaptığı işe duyduğu kişisel ilgi onu ne kadar motive ediyor? İşte tüm bu soruların cevabı; çalışanı ya daha yüksek başarıya taşıyor ya da ayağına bir pranga gibi yapışarak ilerlemesini engelliyor.

Bu içsel dinamikleri anlamak için proje ekiplerinde çalışanlarla bir anket yaptık. Projenin devam ettiği süre boyunca (ortalama dört ay), katılımcılara her günün sonunda sorularımızı içeren bir e-posta yolladık. (Bu araştırmayla ilgili makalemiz için bak. “Inner Work Life: Understanding the Subtext of Business Performance”, Harvard Business Review, Mayıs 2007.) Katılımcıların çalıştığı projeler arasında yeni mutfak aletleri geliştirme, temizlik araçları ürün ailesinin yönetimi, bir otel zincirinin karmaşık IT problemlerinin çözümü gibi işler vardı. Bunların hepsi yaratıcılık gerektiriyordu. Ankette katılımcılara duygularını, ruh hallerini, motivasyon düzeylerini ve gün içinde işyeri ortamına dair algılarını sorduk. Ayrıca o gün ne iş yaptıklarını ve akıllarında hangi olayların kaldığını belirtmelerini de istedik.

Bu ankete yedi şirketin 26 proje ekibinde çalışan, toplam 238 kişi katıldı. Günlüklerine 12.000 kadar madde yazdılar. Gayet doğaldır ki bu sürede, her biri iniş ve çıkışlar yaşadı. Amacımız, içsel iş yaşamlarını ve yaratıcılık ve üretkenliklerini en üst seviyeye çıkaran günlük olayların neler olduğunu ortaya çıkarmaktı.

Baskının ve korkutmanın başarıyı da beraberinde getirdiğine dair genel yanılgıyı yerle bir eden sonuçlara ulaştık. En azından bilgi işçilerinin, içsel iş yaşamları pozitif düzeydeyken daha yaratıcı ve üretken olduklarını gördük. Mutluysalar, yaptıkları işte onları içsel olarak motive eden öğeler varsa, iş arkadaşlarına ve şirkete karşı pozitif bir algı besliyorlarsa çok daha yaratıcı ve üretken oluyorlar. Ayrıca, insanlar pozitif ruh halindeyken işlerine dört elle sarılıyor ve çevrelerindekilere daha iyi davranıyor. İçsel iş yaşamı, günden güne değişkenlik gösterebiliyor. Hatta bu değişim çok abartılı boyutlara da çıkabiliyor. Bu da performansı aynı şiddetle etkiliyor. Kişinin içsel iş yaşamı o günkü performansını yükseltebiliyor hatta ertesi güne bile etki edebiliyor.

İçsel iş yaşamının etkisini gördükten sonra, yöneticilerin bundan nasıl yararlanabileceği konusuna yöneldik. Yönetici, bu etkiyi kullanmalı mıydı? Kullanması gerekiyorsa bunu hangi yöntemlerle yapmalıydı? Pozitif ve negatif duygulara, algı ve motivasyona hangi olaylar etki ediyordu? Cevaplar günlüklerde gizliydi. İçsel iş yaşamını iyi veya kötü etkileyen öngörülebilir bazı faktörler vardı. Hatta bu faktörler, kişiden kişiye ufak değişiklikler gösterse de, genel olarak herkes için aynıydı.

İlerlemenin gücü

İçsel yaşamı tetikleyen şeyler konusundaki arayışımız bizi ilerleme ilkesine götürdü. Katılımcıların en iyi ve en kötü günlerini; genel ruh hali, belli bazı duygular ve motivasyon düzeyi bazında karşılaştırınca gördük ki en iyi günü etkileyen şeylerin başında, bireysel veya ekipçe kaydedilmiş bir ilerleme geliyordu. En kötü günün tetikleyicisiyse gerilemeydi.

İlerlemenin, içsel iş yaşamının bileşenlerinden “genel ruh hali puanı” üzerindeki etkisine bakalım. En iyi günlerinin yüzde 76’sında ileriye doğru adım atılmış. Bu günlerin sadece yüzde 13’ünde geri giden adım görüyoruz (bak. “İyi ve kötü günlerde neler oluyor?” başlıklı grafik).

En iyi günlerde sıklıkla gözlemlenen iki tane daha içsel yaşam tetikleyicisi var. Bunlardan biri katalizörler yani işi doğrudan etkileyen eylemler… Örneğin bir kişi veya grubun yardımını almak bu kategoriye giriyor. Bir diğer tetikleyici ise besleyiciler. Örneğin çevremizden saygı görmek veya teşvik edici sözler işitmek bu kategoriye giriyor. Bir de bunların zıddı olan kategoriler var. Baskılayıcılar, işi destekleme gücü olmayan veya aktif şekilde engelleyen eylemleri ifade ediyor. Cesaret kıran veya ilerlemeyi sabote eden olaylara ise toksinler dedik. Katalizör ve baskılayıcılar projeyle, besleyiciler ve toksinlerse kişiyle ilgili kategoriler… Güzel geçen günlerde, tıpkı gerileme gibi, baskılayıcılar ve toksinler de ender görülüyor.

Ruh halinin çok kötü olduğu günlerdeki olaylar, en iyi günlerin tam tersi gibi… En kötü günlerde gerileme, yüzde 67 gibi baskın bir oranda karşımıza çıkıyor. İlerleme olmasına rağmen kötü geçen günlerin oranıysa sadece yüzde 25… En kötü günlerde baskılayıcılar ve toksinlerle karşılaşıyoruz. Bu günlerde katalizör ve besleyicilerse ender görülüyor.

Böylece ilerleme ilkesi de şekillenmiş oluyor. Buna göre, bir kişi mesai gününün bitiminde mutluysa ve motive olmuşsa büyük olasılıkla işinde bir ilerleme kaydetmiştir. Kişi işten neşesiz, şevkini yitirmiş halde çıkıyorsa bunun sorumlusu büyük olasılıkla yaşanan gerilemedir.

Anketimize katılanların, her gün sorduğumuz sorulara verdiği 12.000 cevabı incelediğimizde gördük ki ilerleme ve gerileme; içsel iş yaşamının üç boyutunu birden etkileme gücüne sahip. Katılımcılar, ilerleme kaydettikleri günlerde pozitif duygular içinde olduklarını belirtti. Sadece genel anlamda daha iyimser ve mutlu değil, daha keyifli, dost canlısı ve gururlu hissettiklerini söylediler.

İlerleme motivasyonu da etkiliyordu. İlerleme kaydettikleri günlerde; işi daha ilginç buluyor ve çalışmaktan keyif alıyor, bu nedenle de şevkle çalışıyorlardı. Gerileme günlerindeyse hem içsel motivasyonları düşüyor hem de takdir edilmek gibi dışsal motivasyon unsurlarından daha az etkileniyorlardı. Belli ki gerileme, çalışanların ilgisini köreltip şevkini kırıyordu.

Algılar da birçok şekilde farklılık gösteriyordu. İlerleme kaydedilen günlerde insanlar, işine çok daha pozitif bakıyordu. Ekibinin kendisini daha fazla desteklediğini düşünüyor, aynı şekilde ekibe destek olmak için daha fazla çabalıyorlardı. Bu günlerde, ekiple de yöneticileriyle de ilişki daha olumlu seyrediyordu. İşte gerileme yaşadıklarındaysa algıları olumsuza dönüyordu. İşe olumsuz gözle bakmaya başlıyor, çalışırken daha az özgür hissediyor, kaynakların yetersizliğinden yakınıyorlardı. Gerileme kaydettikleri günlerde katılımcılar hem ekip hem de yöneticilerinin daha az destekleyici olduğu algısına kapılıyordu.

Şurası da bir gerçek ki yaptığımız analizler; korelasyonları ortaya çıkarıyor fakat sebep-sonuç ilişkisini göstermiyordu. İçsel iş yaşamındaki bu değişiklikler acaba ilerleme ve gerilemelerin sonucu muydu yoksa başka bir durum mu söz konusuydu? Cevabı rakamlar tek başına veremez. Fakat binlerce günlük sayfası okuduktan sonra şunu söyleyebiliriz ki pozitif algılar, başarma duygusu, memnuniyet, mutluluk ve hatta gurur, hep ilerlemenin arkasından geliyor. Bir bilgisayar programcısının, ilerleme kaydettikten sonra günlüğüne neler yazdığına bakalım: “Bir haftadır canımı sıkan o kod hatasını sonunda hallettim. Bu sizin için büyük bir olay olmayabilir ama benim gibi sıkıcı hayatı olan biri için büyük olaydır.”

Keza algıda bozulma, hayal kırıklığı, üzüntü ve hatta tiksintinin de genellikle işte geriye gidişin ardından ortaya çıktığını gözlemledik. Bir ürün pazarlama uzmanının günlüğüne bakalım: “Maliyet azaltma projesini güncellemek için çok fazla zaman harcadık. Tüm rakamları topladığımızda bile hedefin gerisindeyiz. Onca zaman ve emeğe rağmen istenen sonuca ulaşamamak insanın çalışma şevkini kırıyor.”

Burada açık bir sebep-sonuç ilişkisi olduğunu rahatlıkla söyleyebiliriz. Yöneticiler, ilerleme ve içsel iş yaşamı arasındaki bu geribildirim döngüsünü kullanarak, her ikisini de destekleyecek adımlar atabilir.

Küçük başarılar

İlerleme dediğimizde aklımıza genellikle uzun vadeli bir hedefin tutturulması veya büyük bir başarı gelir. Böyle büyük başarılar, harikadır ama nadiren yaşanır. Ne mutlu ki küçük kazanımlar bile içsel iş yaşamını ciddi oranda destekleyebilir.

Anketimize katılanların bildirdiği ilerlemelerin büyük bölümü, ufak adımlardan ibaretti. Bununla birlikte bu küçük adımlar, önemli pozitif sonuçlar yaratmıştı. Teknoloji şirketinde çalışan bir bilgisayar programcısı günlüğünde; duygu, motivasyon ve algısına olumlu puan vermiş ve şöyle demiş: “Doğru çalışmayan bir şey vardı; bugün bunun nedenini buldum. Çok rahatladım ve mutlu oldum. Çünkü bu, benim için küçük de olsa bir başarıdır.”

Sıradan, küçük ilerlemeler bile çalışanın işine dört elle sarılmasını ve işinde mutlu olmasını sağlayabilir. Katılımcıların bildirdikleri olayların yüzde 28’i proje üzerinde küçük ama çalışanın duyguları üzerindeki etkisi büyük olan olaylardı. Çoğu zaman başkalarının çok fark etmediği ilerlemeler, aslında kurumun genel performansı üzerinde kritik öneme sahiptir. Çünkü içsel iş yaşamının, yaratıcılık ve üretkenlik üzerinde büyük etkisi vardır. Ayrıca küçük ama istikrarlı, birçok kişinin çabasıyla atılan adımlar; üst üste gelip birleştiklerinde ortaya mükemmel bir iş çıkar.

Ancak madalyonun bir de diğer yüzü vardır. Küçük kayıplar veya gerilemeler de içsel iş yaşamını ciddi şekilde etkileyebiliyor. Araştırmalar, olumsuz olayların etkisinin olumlu olaylara kıyasla çok daha güçlü olabildiğini gösteriyor. Bu nedenle yöneticinin, gün içinde yaşanan ufak tefek problemleri en aza indirmesi büyük önem taşır (bak. “İyi ve kötü günlerde neler oluyor?” başlıklı grafik).

Anlamlı işlerde ilerleme kaydetmek

Bir hedefi başarmanın çalışanları ne kadar mutlu ettiğini daha önce belirtmiştik. Fakat hatırlarsanız şunu da eklemiştik: Performansı artırmak için anlamlı işlerde ilerleme sağlanmasına destek olmak gerekir. İlerleme kaydetmek, içsel iş yaşamını destekler ve besler ama bunun kritik bir şartı vardır; ilerleme kaydedilen işin sizin için bir anlamı ve önemi olması gerekir.

Bugüne kadar çalıştığınız en sıkıcı işi düşünün. Çoğu kişi, ergenlik çağında çalıştığı işi söyler. Restoran mutfağında bulaşıkçılık veya müzede vestiyerlik gibi işler insana çok sıkıcı gelir. Böyle işlerde ilerlemenin gücünden pek söz edilemez. Ne kadar çabalasanız da her zaman yıkanacak daha fazla bardak ve asılacak daha çok palto olacaktır. Bu işlerde tek başarı, akşam önlüğü asıp kapıdan çıkmak veya haftanın son iş gününde haftalığınızı almaktır.

Daha zorlayıcı, yaratıcılığınızı kullanmanıza imkân veren işler için de her zaman ilerleme kaydetmek yani işi yapıp bitirmek, iyi bir içsel iş yaşamını garanti etmez. Siz de bu acı gerçeği; kendinizi motivasyonu bozulmuş, değersiz, hüsrana uğramış hissettiğiniz günlerde veya projelerde bizzat deneyimlemiş olabilirsiniz. Bunun nedeni, tamamladığınız işleri önemsiz görmeniz olabilir. İlerleme ilkesinin işlemesi için, yaptığı işin kişiye bir anlam, önem ve değer ifade etmesi gerekir.

1983 yılıydı. Steve Jobs, PepsiCo’da muhteşem bir kariyere sahip John Sculley’i, Apple’ın CEO’luğu için kandırmaya çalışıyordu. Jobs’un ona “Hayatının kalanını şekerli su satarak geçirmek mi yoksa dünyayı değiştirme şansına sahip olmak mı istersin?” diye sorduğu anlatılır. Jobs, etkili bir psikolojik yönteme başvurmuş, insanın içinde yanan “anlamlı bir iş yapma” arzusuna hitap etmiş.

Neyse ki anlamlı iş illa ki dünyanın ilk kişisel bilgisayarını üretip sıradan insanların evine sokmak, yoksulluğu ortadan kaldırmak veya kanserin tedavisini geliştirmek değildir. Toplumsal açıdan daha az önemli işler de, eğer çalışana veya başkalarına bir değer katıyorsa anlamlı olabilir. İşin anlamlı olması, bir müşteri için işe yarar ve kaliteli bir ürün yapmakla veya bir insan topluluğuna samimiyetle hizmet sunmakla da mümkündür. Bir okula destek vermek veya üretim sürecindeki verimsizlikleri azaltarak genel kârı artırmak da anlam yaratabilir. Hedef ister çok büyük ister mütevazı olsun, çalışan için anlam ifade ediyor ve çalışan, çabasının hedefe ne şekilde katkı sağladığını açık ve net şekilde biliyorsa ilerlemek, içsel iş yaşamını çok olumlu etkileyecektir.

Yönetici, ilke olarak işe anlam yüklemek konusunda abartılı bir çaba göstermemelidir. Modern şirketlerde çoğu iş potansiyel olarak çalışan için anlamlıdır. Ama yönetici çalışanın, o işe nasıl katkı sunduğunu anlaması için çaba gösterebilir. En önemlisi de işi değersizleştirecek eylemlerden kaçınmaktır (bak. “İş Nasıl Anlamını Kaybeder?” kutusu). Anketimize cevap veren katılımcılar, aslında anlam ifade edebilen işler yapıyordu. Kimse bulaşıkçı ya da vestiyer değildi. Ama önemli sayılabilecek, zorlayıcı ve heyecan verici bu işlerin, katılımcılar için artık eskisi kadar anlam ifade etmediğini görmek bizi şaşırttı.

İŞ NASIL ANLAMINI KAYBEDER?

Yaratıcılık gerektiren projelerde çalışan 238 bilgi işçisinin günlüklerinden elde ettiğimiz sonuçlar bize, yöneticilerin farkında olmadan işi nasıl anlamsız hale getirdiğini gösterdi.

Yöneticiler bazen çalışanın yaptığı işi veya fikrini ciddiye almıyor, önemsiz görüyor. Kimya şirketinde çalışan laboratuvar teknisyeni Richard, karmaşık teknik problemler üzerinde çalışan yeni ürün geliştirme ekibine yardım ediyordu. Bu sayede işine de anlam kazandırmıştı. Ama Richard ekip toplantılarında ekip liderinin tavrından rahatsız oldu. Ekip lideri, hem Richard’ın hem de ekipteki diğer kişilerin önerilerini görmezden geliyordu. Richard, yaptığı katkının bir anlamı olmadığını düşünmeye başladı. Morali bozulmuştu. Projenin başarısı için büyük bir katkı yaptığına inandığı güne kadar da morali düzelmedi. Günlüğünde o günleri şöyle anlatıyor: “Bugünkü ekip toplantısında kendimi daha iyi hissettim. Görüşlerimin proje için önemli olduğunu ve ilerleme sağlamamıza katkı sunduğunu gördüm.”

Yöneticiler, çalışanın işi sahiplenme duygusunu yok edebilir. Çalışana bir görev verip daha ona alışamamışken, oradan alıp başka bir göreve vermek bu sonuca yol açabilir. Dev bir tüketici ürünleri şirketinde yer alan ürün geliştirme ekibinin başına bu durum defalarca gelmişti. Ekip üyelerinden Bruce “Bazı projeleri devrederken onlardan vazgeçmek istemediğimi anladım. En çok da baştan beri içinde yer aldığım ve sonuna yaklaştığımız projeleri başkasına devretmeyi hiç istemiyordum. Aidiyet duygunuzu kaybediyorsunuz. Burada bize bunu sık sık yaşatıyorlar” demişti.

Yönetici çalışana, yaptığı işin asla gerçekleşmeyeceği mesajını veriyor olabilir. Bunu farkında olmaksızın, ya çalışanın önceliğini ya da işin nasıl yapılması gerektiğine dair fikrini değiştirerek yapabilir. Bir internet şirketinde, ikinci durumu gözlemledik. Kullanıcı arayüzü geliştiren Burt, İngilizce bilmeyen kullanıcılara yönelik bir arayüz tasarlamak için haftalarca uğraşmıştı. Ancak bir ekip toplantısında “uluslararası arayüzler için kullanılacak başka bazı seçenekler düşünüldüğü” söylenince morali yerle bir oldu. Burt “Bu, yaptığım tüm çalışmanın çöpe gitmesi demekti” demişti.

Yönetici çalışana, müşterinin önceliklerindeki ani değişiklikle ilgili bilgi vermeyi ihmal edebilir. Bu durum genellikle müşteri ilişkilerinin kötü yönetilmesinden veya şirket içi iletişimin sorunlu olmasından kaynaklanır. IT şirketinde veri dönüşüm uzmanı olarak çalışan Stuart; ekibinin haftalarca süren zorlu çalışmasının çöpe gideceğini öğrendiği gün büyük bir hüsran yaşadığını ve motivasyonunun dibe vurduğunu söylüyor: “Müşterinin öncelikleri değişti diye projenin durdurulma ihtimali olduğunu öğrendim. Büyük ihtimalle bizim onca emeğimiz de çöp olacaktı.”

İlerlemeyi destekleyen
katalizör ve besleyiciler

Yönetici; çalışanın motivasyonunu artırmak, işine dört elle sarılmasını ve işyerinde mutlu olmasını sağlamak için neler yapabilir? Çalışanın günlük ilerlemesini nasıl destekleyebilir? Araştırmamız sırasında keşfettiğimiz, en iyi günlerde sıklıkla karşılaşılan katalizör ve besleyicilerden yararlanılabilir.

Katalizör, işi destekleyen eylemdir: Net hedefler belirlemek, özerk çalışmaya imkân vermek, yeterli kaynak ve zamanı sağlamak, çalışmalara yardım etmek, sorun ve başarılardan ders çıkarmak ve fikirlerin özgürce ifade edilmesine zemin oluşturmak gibi… Bunların tersi eylemlere ise baskılayıcı diyoruz: Destek vermekte yetersizlik, işe sürekli müdahale etmek gibi… Katalizör ve baskılayıcıların ilerleme üzerindeki büyük etkisi, içsel iş yaşamının da etkilenmesine yol açar. Bu etki anında gerçekleşir. İnsanların; açık, net ve anlamlı hedefleri, yeterli kaynağı ve yardımsever iş arkadaşları olduğunu anladıklarında, duygularında hemen olumlu bir değişim meydana gelir. Motivasyonları artar, iş ve şirketle ilgili algıları olumluya döner ve daha sağlıklı hale gelir.

Besleyici, kişiler arası destektir. Saygı, takdir, teşvik etme, duygusal açıdan rahatlatma ve samimiyet gösterme gibi şeyler besleyicidir. Besleyicilerin tersi ise toksinlerdir. Saygısızlık, şevk kırma, duyguları yok sayma, kişiler arası çatışmalar bu kategoriye girer. Kısacası besleyiciler ve toksinler, içsel iş yaşamını doğrudan doğruya, hızlı ve güçlü şekilde etkiler.

Katalizörler ve besleyiciler, çalışanın işle ilgili algısını ve hatta doğrudan kendisini değiştirme gücüne sahiptir. Bu sayede işin daha anlamlı hale gelmesinde etkin rol üstlenebilirler. Örneğin bir müdür çalışanlarının ihtiyaç duyduğu kaynağa sahip olmasını sağlarsa bu, çalışanlara yaptıkları işin değerli ve önemli olduğu mesajını verir. Yönetici çalışanı takdir ederse, onun şirket için ne kadar önemli olduğunu göstermiş olur. Böylece katalizör ve besleyiciler, işin daha fazla anlam kazanmasını ve ilerleme ilkesinin daha etkili şekilde uygulanmasını sağlar.

Katalizör ve besleyicilerin kullanıldığı yöneticilik metotları gizemli öğretiler değildir. Bu, işletmeye giriş dersinin ilk gününde öğretilecek konulardır. Ayrıca bunlar; ortak sağduyu ve nezaketin de gereğidir. Ne var ki araştırmamızda sıklıkla göz ardı edildiğini veya unutulduğunu saptadık. Dikkatli yöneticiler bile çalışanlarına, katalizör ve besleyici sağlamakta istikrarlı davranamıyor. Tedarik zinciri uzmanı Michael, birçok açıdan ve hemen hemen her zaman mükemmel bir ekip yöneticisiydi. Ancak bazen çalışanlarına karşı toksik diye nitelendirilebilecek davranış ve tutumlar sergilediğinden şüpheleniyordu. Bir gün bir tedarikçi, önemli bir siparişi zamanında yetiştiremedi. Michael’ın ekibi de siparişi hızlı ulaştırmak için hava kargosuyla yollamak zorunda kaldı. Michael, sevkiyat tipinin değişmesi nedeniyle kârın sıfırlanacağını anladığında öfkelendi, astı konumundaki kişilere kızdı ve yaptıkları güzel çalışmayı aşağıladı. Tedarikçi yüzünden ekibin yaşadığı hayal kırıklığını görmedi bile. Günlüğünde şu itirafı okuduk: “Cuma itibariyle 1500 adet 30 dolarlık püskürtmeli temizlik sopasını, müşterimize ulaştırmak için 28.000 dolar hava kargosu ücreti ödedik. 2800 adet ürün daha göndereceğiz. Büyük ihtimalle onlar da hava kargosuyla gidecek. Ben nazik, anlayışlı bir tedarik zinciri müdürüyken birdenbire kara maskeli bir cellada dönüştüm. Bende medeniyet namına bir şey kalmadı. Köşeye sıkıştık. Kaçmak imkânsız. O nedenle muhtemelen savaşacağız.”

Yönetici için, uzun vadeli strateji geliştirmek ve yeni proje başlatmak; çalışana ilerlemek ve desteklendiğini hissetmek için ihtiyaç duyduklarını sağlamaktan daha önemli ve cazip görünebilir. Ancak araştırmalarımızda sık sık karşılaştığımız üzere, çalışanı görmezden geldiğiniz takdirde en iyi strateji bile başarısızlığa uğrar. Sonuçta o stratejiyi hayata geçirecek olan, işin mutfağında ter döken çalışandır.

Örnek yönetici ve onu
taklit etmenin yolu

İlerlemeyi ateşleyen ve ruhu besleyen birçok hamleyi açıklayabiliriz ama bu hamleleri bir yönetici örneği üzerinden göstermenin daha yararlı olacağını düşünüyoruz. Ardından bu örnek yönetici gibi davranabilmenizi sağlayacak yöntemden söz edeceğiz.

Örnek yöneticimizin adı Graham. Avrupa merkezli çokuluslu bir şirketin küçük kimya mühendisleri ekibini yönetiyor. Şirketin adı da Kruger-Bern olsun. Ekibe anlamlı bir proje verilmişti; projenin amacı açık ve netti. Ekip, kozmetik de dahil birçok üründe kullanılan petrokimyasalların yerini alacak; güvenli, doğada çözünebilir bir polimer geliştirmekle görevlendirilmişti. Ne var ki birçok büyük şirkette olduğu gibi burada da proje, üst yönetimin sık sık değişen önceliklerinin etkisi ve hatta bazen tehdidi altındaydı. Üst yönetimden birbiriyle çelişen sinyaller geliyordu. Öncelik ve önem sırası net değildi. Kaynaklar çok kısıtlıydı. Projenin de ekibin de geleceği belirsizdi. Daha da kötüsü, projenin başında bir olay yaşanmış; önemli bir müşteri, önüne konulan numuneye öfkelenmişti. Bu da ekibin canını çok sıkmıştı. Graham, bütün bunlara rağmen, engelleri sürekli ve dışarıdan görünecek şekilde ortadan kaldırarak, ilerleyişi ve ekibi hem maddi hem de duygusal bakımdan destekleyerek mesai arkadaşlarının içsel iş yaşamını iyi durumda tutmayı başarmıştı.

Graham’ın yöneticilik yaklaşımı, dört açıdan mükemmel seviyeye erişmişti. Birincisi; pozitif bir ortam yarattı, aşamaları tek tek ilerletti. Bu da tüm ekibe örnek oldu. Müşteri şikâyeti yüzünden proje durma noktasına geldiğinde, hemen ekibini toplayıp problemi masaya yatırdı. Kimseyi suçlamadan, ilişkiyi düzeltecek bir plan geliştirdi. Böylece, kriz halinde nasıl tepki verileceğini göstermiş oldu. Panik yapılmayacak, kimse suçlu ilan edilmeyecekti. Yapılacak şey, problemi ve nedenlerini belirlemek ve koordineli bir aksiyon planı geliştirmek olmalıydı. Bu hem pratik ve rahatlıkla uygulanabilecek bir yaklaşım hem de karmaşık bir projede yaşanacak hata ve başarısızlıklar karşısında bile astlarına ilerleme duygusu verebilmenin harika bir yoluydu.

İkincisi; Graham ekibin günlük faaliyetleri ve ilerlemesini yakından takip etti. Aslında bu; onun yarattığı, kimsenin suçlanmadığı iş ortamının doğal bir sonucuydu. Ekip, yaşanan aksaklıklar, planlar ve işin ilerleyişi konusunda sormasına bile gerek kalmadan onu sürekli bilgilendiriyordu. Bir gün, ekibin en çalışkan üyelerinden Brady, kullandığı ekipmanla ilgili doğru parametreleri alamadığından, yeni materyal üzerindeki testleri yarım bırakmak zorunda kaldı. Ekibin o ekipmana erişim imkânı haftada sadece bir gündü; Brady hemen durumu Graham’a haber verdi. Brady, günlüğüne o gün şu cümleyi yazdı: “Bir hafta kaybetmemiz hiç hoşuna gitmedi ama yine de durumu anlayışla karşıladı.” O anlayışı sayesinde Graham, bilgi akışının devam etmesini sağladı. Çalışanlarına, ilerleyebilmeleri için gerekenleri temin etmeyi sürdürdü.

Üçüncüsü; Graham ekibine destek verirken bir yandan da proje sürecinde yaşanan güncel olayları dikkate aldı. Her gün, ekibin içsel iş yaşamı ve projenin ilerleyişi üzerinde en çok hangi müdahalenin etki edeceğini hesaplıyordu. Gerektiğinde bir katalizöre başvuruyor, bir baskılayıcıyı ortadan kaldırıyor, bir besleyiciyi devreye sokuyor veya bir toksini yok ediyordu. Ne yapacağına dair kararsız kalırsa bu konuda başkalarından görüş alıyordu. Çoğu zaman ne yapacağını belirlemesi zor olmuyordu. Örneğin patronun projeyi sahiplendiğini öğrenip mutlu olduğu gün gibi… Ekibinin, şirket içinde yeniden yapılanma süreci yaşanacağına dair bazı dedikodular işittiğini ve bundan rahatsız olduğunu biliyordu. Bu noktada cesaretlendirme silahını kullandı. Dedikoduları yalanlayan açıklama geldiğinde, izin günü olmasına rağmen Graham, hemen telefona sarılıp bu güzel haberi tüm ekibe bildirdi.

Dördüncüsü; Graham, kendini her şeye karışan bir yönetici olarak değil, ekibi için bir “kaynak” olarak konumlandırdı. Ekibine hissettirmeden onları sürekli kolluyordu. Kollamak ile kontrol altında tutmak birbirine yakın gibi görünse de aynı şey değildir. Bu konuda her şeyi yakından idare eden yöneticilerin düştüğü dört temel hata vardır. Birincisi, işte özerkliğe izin vermezler. Ekibine açık ve net bir stratejik hedef veren ve ekip üyelerini bu hedefi gerçekleştirmede özgür bırakan Graham’ın aksine o tip yöneticiler, ekibe her hareketi dikte eder. İkincisi, astlarına hiçbir somut yardımda bulunmadan sürekli olarak işin nasıl gittiğini sorarlar. Oysa Graham, ekibinden biri yaşadığı problemi ilettiğinde, problemin analizinde ona yardım etmiş, farklı yorumlara açık görüşlülükle yaklaşmış ve sonunda problemin çözülüp projenin tekrar yoluna girmesine katkı sağlamıştır. Üçüncüsü, her şeyi yakından kontrol etmek isteyen yöneticiler, bir problemle karşılaştıklarında hemen çalışanlarını kınayıp suçlu ilan eder. Bu da ekibin problemi açıkça konuşmak yerine (Brady’nin Graham’la konuşması gibi) gizlemesine, üstünü örtmesine yol açar. Dördüncüsü, bu tür yöneticiler bilgiyi gizli bir silah olarak kullanmak üzere kendi elinde toplar. Çoğu bunun içsel iş yaşamı üzerinde nasıl büyük bir tahribata yol açtığını fark etmez. Yöneticinin önemli bilgileri kendine sakladığını öğrenen çalışan, kendisine önem verilmediği düşüncesine kapılır, motivasyonu bozulur ve yaptığı işin kalitesi düşer. Graham ise üst yönetimin projeye dair görüşünü, müşterilerin fikir ve ihtiyaçlarını, şirket içi ve dışı destek ve direnç kaynaklarını ekibine hiç vakit kaybetmeden anlatmıştı.

Bu yaptıklarıyla Graham, ekibinin pozitif duygularını ve içsel motivasyonunu korumayı başarmış, algıyı olumlu çizgide tutmasını bilmişti. Graham’ın yaptıkları; ilerlemeyi desteklemek için her kademeden yöneticinin, günlük işleyiş içinde başvurabileceği sağlam bir metodoloji oluşturmaktadır.

Birçok yönetici, ne kadar iyi niyetli olursa olsun, Graham’ın doğal bir alışkanlıkla sergilediği bu becerileri edinmekte zorlanabilir. İlk adım tabii ki farkındalıktır. Ancak içsel iş yaşamının önemine dair bir farkındalığı günlük yol ve yöntemler içerisine dahil edebilmek için disiplinli bir yaklaşım benimsemek gerekir. Bu noktadan hareketle, yöneticilerin başvurabileceği bir liste oluşturduk (bak. “Günlük İlerleme Kontrol Listesi”). Listenin amacı; anlamlı bir ilerleme kaydedebilmek adına yöneticiye, günlük problemlere nasıl yoğunlaşacağını göstermektir.

İlerleme döngüsü

İçsel iş yaşamı, performansı olumlu yönde etkiler. Performans iyi olursa ki bu da istikrarlı ilerlemeye bağlıdır, içsel iş yaşamı da daha kaliteli bir nitelik kazanır. Biz buna “ilerleme döngüsü” diyoruz. İlerleme döngüsü, kişinin kendini güçlendirmesinin de yolunu açar.

İlerleme ilkesinin en önemli sonucu şudur: Yönetici, çalışanı ve yaptığı anlamlı işteki ilerlemeyi desteklerse, hem onun içsel iş yaşamını iyileştirmiş hem de şirketin performansını uzun vadeli olarak yükseltmiş olur. Bu da yine çalışanın içsel iş yaşamı kalitesini bir kademe daha yukarı çıkarır. İşin karanlık tarafına bakarsak aynı şekilde negatif geribildirim döngüsünü görürüz. Yönetici, ilerlemeyi ve bunun için çabalayan çalışanı destekleyemezse, içsel iş yaşamı darbe alır, buna bağlı olarak performans düşer. Performans düşünce içsel iş yaşamı bir kez daha darbe alır.

İlerleme ilkesinin önemli bir boyutu da yöneticiye getirdiği rahatlıktır. Yönetici, çalışanın ruh halini okumak için çırpınmak, onu mutlu edip motivasyonunu yükseltmek için karmaşık teşvik planları yapmak zorunda kalmaz. Yönetici, çalışana karşı belli bir saygı ve ilgi düzeyini koruduğu sürece, geri kalan tüm çabayı işin kendini desteklemeye yöneltebilir.

Başarılı bir yönetici olabilmek, bu pozitif geribildirim döngüsünü sürekli canlı tutabilmeye bağlıdır. Bu da ciddi bir değişim gerektirir. İşletme fakülteleri, iş kitapları ve yöneticiler, genellikle kurum veya çalışan yönetimine odaklanır. Oysa süreci yönetmeye odaklanmak, çalışanların ve kurumun yönetimini çok daha kolay hale getirir. Çalışanların içsel iş yaşamının röntgenini çekmeniz gerekmez. Onların anlamlı buldukları işte istikrarlı şekilde ilerlemesini ve bunun çalışanlar tarafından fark edilmesini sağlayarak ve onlara iyi davranarak; üstün performansın anahtarı olan motivasyon, duygu ve algıyı etkilemiş olursunuz. Çalışanların üstün çalışmaları; kurumsal başarıya da katkı sağlayacaktır. En güzel sonuç ise çalışanın işini sevmesi olacaktır.

TERESA M. AMABILE, Harvard Business School’da işletme dersleri verir, Creativity in Context (Westview Press, 1996) kitabının yazarıdır. STEVEN J. KRAMER, bağımsız bir araştırmacı, yazar ve danışmandır. “Creativity Under the Gun” (Harvard Business Review, Ağustos 2002) ve “Inner Work Life” (Harvard Business Review, Mayıs 2007) makalelerinin ortak yazarlarındandır. Amabile ve Kramer, ayrıca The Progress Principle: Using Small Wins to Ignite Joy, Engagement, and Creativity at Work (Harvard Business Review Press, 2001) adlı kitabı yazmıştır.

Harvard Business Review, Mayıs 2011

2012 sonbaharıydı; daha önce aklımın ucundan dahi geçmeyecek bir çılgınlık yaptım ve kafamı dinlemek üzere bir süreliğine TOMS’tan ayrıldım. Bu, “bir dünyayı dolaşayım” tarzı bir ara değildi. Eşim Heather ile doğup büyüdüğüm yer olan Texas eyaletinin Austin şehrine taşındık. Ruhumu tazeleme amacıyla şirketimden psikolojik ve fiziksel olarak tamamen koptum.

TOMS’u kurmamın üzerinden yedi yıla yakın bir zaman geçmişti. Şirket, California’nın Venice şehrinde bir apartman dairesinde filizlenen bir startup’tan, 300 milyon dolarlık gelire ulaşan küresel bir şirket haline dönüştü. Şirketin yüzde 100’ü hâlâ bana aitti ve her satılan ayakkabı karşılığında ihtiyacı olan birine bir ayakkabıyı ücretsiz verme vaadimizi yerine getirmeye devam ediyorduk. Ama bir zaman sonra hayal gücümü kaybetmeye başladığımı hissettim. Günlerim monotonlaştı, günlük operasyonlarımızı yöneten yöneticilerin çoğuyla bağımı kaybetmeye başladım. Bir zamanlar varlık sebebim olan şey, artık işim haline gelmeye başlamıştı.

Her şeyden uzak olduğum bu dönemde “neden” sorusuna cevap bulmak için çok düşündüm. “Ne” ve “nasıl” sorularına o kadar odaklanmıştık ki “insanların hayatını güzelleştirmek” olarak belirlediğimiz asıl hedefimizi unutmuştuk. Aslında en büyük rekabet avantajımız buydu. Bu yaklaşım, müşterilerimiz ile duygusal bağ kurmamızı ve çalışanlarımızın motive olmasını sağlıyordu. Çünkü müşterilerimiz ve çalışanlarımız, daha yüce bir amaca hizmet ettiklerini biliyorlardı.

İşten uzak kaldığım bu dönem sonunda, enerjimi tekrar kazanıp geri döndüm. Misyonum çok netti: TOMS’u yeniden bir hareket haline dönüştürmek.

Şirketin doğuşu

TOMS fikri çıktığında da bir çeşit “ara” kafasındaydım. Birkaç şirket kurup sattıktan (kapıdan kapıya kuru temizleme, açık hava reklamcılığı ve online şoförlük eğitim şirketleri) ve televizyona kısa bir giriş yaptıktan (The Amazing Race’de kız kardeşimle birlikte yarıştım ve bir kablo TV kanalı kurdum) sonra, 2006 yılında polo öğrenmek için bir süreliğine Arjantin’e gittim. Bunları bir arada düşündüğünüzde kulağa tuhaf gelebilir ancak ilgilendiğim şeyin peşinden gitmek beni her zaman mutlu etmiştir.

Buenos Aires’teyken, az gelişmiş bölgelerdeki çocuklara ayakkabı dağıtan ve kâr amacı gütmeyen bir kuruluşta çalışan bir kadınla tanıştım. Bir gün beni sahaya davet etti ve o gün hayatımın deneyimini yaşadım. Gittiğimiz her kasabada gözyaşlarıyla karşılandık. 10 ve 12 yaşında iki kardeş vardı ve kendilerine büyük gelen bir çift ayakkabıyı paylaşarak giyiyorlardı. Okulda ayakkabı giymek zorunlu olduğu için, okula sırayla gidiyorlardı. Verdiğim ayakkabı erkek çocuğun ayağına tam oldu ve annesi gözyaşlarına boğuldu. Bu kadar basit bir hareketin, bir insanın hayatında bu kadar büyük bir değer yaratacağına inanmazdım.

Daha fazlasını yapmaya karar verdim. Eve döndüğümde, bağış yapmak ve arkadaşlarımdan bağış toplamak yerine “1 al/1 ver” konseptine dayanan bir şirket kurmaya karar verdim. Şirkete Shoes for Tomorrow adını verdim, bir süre sonra isim Tomorrow’s Shoes (Yarının Ayakkabıları) olarak kısaldı ve en sonunda da kısaca TOMS dedik. (Benimle tanışanlar bazen şaşırıyor çünkü adımın Tom olduğunu sanıyorlar.)

Polo hocam Alejo ile birlikte bir yerel ayakkabı üreticisiyle anlaştık ve Arjantinlilerin yüzyıllardır giydiği bez bir ayakkabı olan alpargata’ların şık bir versiyonunu bizim için üretmeleri konusunda onları ikna ettik. Eric Ries’in The Lean Startup kitabındaki tanımdan yola çıkarsak ilk ayakkabılarımız “kullanıcının işini görecek en yalın ve sade ürün” olarak nitelendirilebilir. Bazen kenarında tutkal kalıyordu. ABD değil Arjantin ölçülerine göre yapılmışlardı. Hatta bazen bir teki diğerini tutmayabiliyordu. Los Angeles’taki arkadaşlarım üzerinde konsepti test ettim. Amacım 250 çift satmaktı, böylece Arjantin’deki ihtiyaç sahiplerine 250 çift bağışlayabilecektik.

Eve döndükten sonra fikirlerini almak üzere bazı kadın arkadaşlarıma parti verdim. Ayakkabıları beğendiler ve çocuklara yardım etme hedefimi anlatınca çok heyecanlandılar. Perakende satış noktası olarak kullanabileceğimiz bazı yerel dükkânları tavsiye ettiler. Bunlardan biri olan American Rag’e gittim.

Ayakkabı satın alımından sorumlu yetkiliyle görüşmek istedim. Bizim ayakkabıların fiyat ve kalite olarak diğerleriyle rekabet edemeyeceğini biliyordum ama yetkiliye bir çift ayakkabı satılınca bir çiftin bağışlanacağını anlattım. Bu dükkân, benim ilk satış noktam oldu.

Bundan kısa süre sonra, bir cumartesi günü BlackBerry telefonumun titreşimiyle uyandım. O zamanlar bir sistemimiz vardı. Satılan her ayakkabı için bana otomatik bir e-posta geliyordu. Alanlar genelde tanıdıklarımızdı ve satışlar az olduğundan bildirimler pek sık gelmiyordu. Ama o gün telefon sürekli titreşti, titreşti, titreşti. Günün sonunda 2.200 çift satmıştık. Bu, inanılmaz bir şeydi ama aynı zamanda, şirketin tedarik zinciri için de bir problemdi. Zira oturduğum dairede stokladığım ayakkabılar 200 çift bile değildi.

Sonraki altı ay boyunca stajyerlerimin de yardımıyla, bu projemizi gerçek bir şirket haline getirmek üzere çalıştık. Vogue, People, Time, Elle gibi dergilerde haberlerimiz çıktı. Kısa bir süre sonra Tobey Maguire, Keira Knightley ve Scarlett Johansson gibi ünlüler TOMS ayakkabılarla fotoğraf paylaşmaya başladı. Nordstrom, bizim ürünlerimizi satmakta ısrarcı oldu. Yaz sonuna geldiğimizde 10.000 çift satmıştık. TOMS’un “neden” sorusuna verdiği cevap karşılığını bulmuştu.

Hayalin tıkanma noktası

2011’e geldiğimizde, TOMS yılda yüzde 300 büyüyen bir şirket olmuştu. On milyon çift ayakkabı bağışı yapmıştık. “1 al/1 ver” kampanyası başta, iyi niyetli ama ticari olarak çalışmayacak bir model olarak görülmüştü. Fakat sonuçlara bakıldığında, bu model ticari olarak da başarılıydı. Biz de modeli gözlük alanına taşıdık ve her bir gözlük alımına karşılık, ihtiyacı olan birine göz tedavisi sunmaya yönelik bir sistem kurguladık. Kendimizi başka şekillerde de farklılaştırmaya başladık. Gelirimizin üçte biri, web sitemiz üzerinden yaptığımız doğrudan satıştan geliyordu. Beş milyon sosyal medya takipçimizle yeterince hareket yaratabildiğimiz için, geleneksel reklamlara neredeyse hiç para harcamıyorduk.

Eylül 2012’de Heather ile evlendim. Günlük operasyonları yönetmek için profesyonel bir ekibi işe aldım. Hayatımda ilk defa işten biraz uzaklaşabileceğimi düşünüyordum. Biraz ara verebilirmişim gibi geliyordu. Rahatlamıştım ama bir yandan da huzursuzdum. Başlangıçtaki startup heyecanının yerini, daha hiyerarşik bir kültür almıştı. Şirketin yönetiminde kişisel çatışmalar ve gerginlikler oluyordu. Yönetimdeki bazı kişiler, daha önceki şirketlerindeki gibi bir süreç sistemi kurmak gerektiğine inanıyordu. Kurumsal yapıyı korumaya o kadar odaklanmıştık ki kimse yeni olasılıkları düşünmez olmuştu. Kıdemli çalışanlarımız daha girişimci şirketlerde çalışmak üzere işten ayrılmaya başladı ve benim de içimden onların peşinden gitmek geldi.

Daha önce de şirketler kurup satmıştım ama TOMS başkaydı. Benim için bir şirketten öteydi; hayatımdı. Bu nedenle şirketteki belirsizlikler sanki evlilik hayatımdaki sorunlar gibiydi. Sanki iş yaşamımda ruh ikizimi bulmuştum da bir süre sonra aşkımız bitmişti. Böyle bir durumda ne yaparsınız? Benim açımdan işe ara vermek; evlilik terapistine gitmek gibiydi. Kaçıp gitmiyordum. TOMS ile ilişkimi tekrardan nasıl canlandırırım, onu bulmaya çalışıyordum. Eğer sıradan bir iş sorunu olsaydı, bir şekilde çözüm bulunurdu. Ancak bu, hem iş hem de duygusal bir şeydi. Şirketin gelecekteki rotasını ve benim oradaki rolümü belirlemem gerekiyordu. Ve yalnız kalmanın en iyisi olacağını düşünmüştüm.

Austin’e gittiğimde, bu ara verme işini çok büyütmemeye karar verdim. Heather ile balayımızı biraz uzattığımızı söyledim. Ama Austin’deyken, zamanımın büyük kısmını düşünerek geçirdim. Ayrıca bana tavsiye verebilecek, yol gösterecek herkesle görüşmeye çalıştım. Yönetici koçumla, girişimci arkadaşlarımla ve takdir ettiğim bazı STK’ların yöneticileriyle konuştum. Sosyal girişim ve uluslararası gelişim konusunda uzmanları dinlemek üzere ülkenin her yerinde konferanslara katıldım. Simon Sinek’in; Dr. Martin Luther King Jr. gibi kitleleri harekete geçirme yeteneğine sahip liderleri ve Apple gibi hayranlık uyandıran şirketleri anlattığı Start with Why kitabını okuduğumda ise her şey değişti. Sinek, hareket için “neden” sorusuna odaklanmak gerektiğini savunuyordu. İnsanlar sizin inandığınıza inandığında sizi izler, sizin ürünlerinizi satın alır.

Bu fikri düşündükçe TOMS’un “neden” sorusundan uzaklaşmakta olduğuna daha fazla kanaat getirdim. İlk dönemlerimizde hikâyemiz her şeyin önündeydi. Biz ayakkabı değil, her satışın ihtiyaç sahibi bir çocuğa ayakkabı sağlayacağı sözünü satıyorduk. Ancak şirketin inanılmaz bir ivmeyle büyümesi ve bunu koruma arzumuz, bizi misyonumuzdan uzaklaştırmıştı; “ne” ve “nasıl” sorularına doğru kaymıştık. Diğer ayakkabı şirketlerine benzemeye başlamıştık. Agresif satış hedeflerini tutturabilmek için sitemizde kampanya ve indirimler yapmaya başladık. Bunu daha önce hiç yapmamıştık. Pazarlama yaklaşımımız bir anda, amaç odaklılıktan ürün odaklılığa doğru kaydı. TOMS’un lideri olarak, bu hataların sorumlusu bendim. Bu, kabullenmesi kolay bir gerçek değildi.

Dallas Cowboys’un bir maçı sırasında önemli bir gelişme oldu; Joe Ford adında biriyle tanıştım. Bana, oğlu Scott’un da insanların hayatını güzelleştirmeye çabaladığını ve Ruanda’da kahve işinde olduğunu anlattı. Ayrıca kahve tedarik zincirinde, suyun öneminden bahsetti. Eğer kahve çekirdekleri kirli suyla değil de temiz suyla yıkanırsa özel ürün statüsüne geçiyor ve çok daha yüksek fiyata satılabiliyormuş. Scott’un şirketi Westrock Coffee; herkesin hisse sahibi olduğu genel yıkama alanları oluşturarak Ruandalıların ürünlerinin kalitesini yükseltmesine ve sudan geçen hastalıkların önlenmesine yardımcı oluyormuş. Direkt üreticiden alım yapmak, böylece aracıların fiyatı kontrol etmesini önlemek ve üreticilere alternatif finansman kaynakları sağlayarak onların tefecilerin eline düşmesini engellemek de şirketin amaçları arasındaymış. Hepsinden de önemlisi Westrock harika kahveler satan ve kâr edebilen bir şirketmiş.

Scott ile tanıştıktan sonra TOMS’un kahve alanında yapacağı bir girişimin gerçek anlamda etki oluşturacağını ve belki de beni düştüğüm rutinden çıkarabileceğini düşündüm. Diğer birçok girişimci gibi yeni bir şey başlatmaktan heyecan duyarım ve beklenmeyeni yapmak isterim. Artık kimse bizim ayakkabı işimizi sorgulamıyordu ama kahve satabileceğimize inanan kişi sayısı çok azdı. Ayrıca bu alana girersem yeni bir perakende deneyimi yaşayacaktım ki bunu uzun zamandır hayal ediyordum. Kafeler açabilir ve buraları fikir geliştirmek, ilham almak ve insanları TOMS’un “neden” yaklaşımı etrafında toplamak için ortak alan haline getirebilirdik. Bu benim için yepyeni bir sınav ve vizyondu. İçime yeni bir hayat enerjisi dolduğunu hissettim.

Kıdemli yöneticilerimize fikrimi açtım. TOMS Shoes gibi TOMS Roasting de “1 al/1 bağışla” modeliyle işleyecekti. Sattığımız her kahveye karşılık, ihtiyaç sahibi birine bir haftalık su sağlayacaktık. Onay aldıktan sonra, TOMS çalışanlarından küçük bir ekip kurarak işe başladık. Hâlâ Austin’de yaşıyordum. Ancak aynı zamanda eski bir TOMS çalışanı olan ve hem beni hem de işimi çok iyi tanıyan Heather’la durumu değerlendirdik ve artık bu molayı bitirmek gerektiğine kanaat getirdik. Kısa süre önce bir ev almış, burada çok iyi dostlar edinmiştik. Ama 2013’ün ilk aylarında Heather bana “Blake, Los Angeles’a dönmemiz gerek” dedi. Enerjimin tamamını TOMS’a vereceksem, bunu uzaktan yapamazdım.

Geri dönüş

Geri dönmek harikaydı ama girişimcilerin döndüklerinde yaptığı klasik hataların çoğunu ben de yapmaya başlamıştım. Bir kere, kahve işine TOMS’un “neden” bakış açısına ilham olması için giriyorduk ama bu vizyonu iyi düşünülmüş bir plan çerçevesinde anlatamadım. Bu nedenle bazı çalışma arkadaşlarım tedirgin oldu. İkincisi, şirketin CMO’sundan görevi bırakmasını istedim; pazarlama ve iletişim işlerini kendim üstlendim. Çünkü bunların yeni yolumuzda kilit öneme sahip olduğunu düşünüyordum. Sadece işi yeniden düzenlemek için değil, müşterilerimize yeniden arzu pompalamak için de önemliydiler. Fakat kısa sürede kurucu rolünde daha iyi olduğumu anladım. Yani benim işim vizyonu belirlemek ve bunu tüm ülkede anlatmaktı fakat pazarlama veya bir başka bölümü idare etmek hiç bana göre değildi.

Bu aksiliklere rağmen, 2013’ün sonunda Whole Foods şubelerinde kahve dükkânlarımızı açmaya başladık. Sonra kendimize ait üç dükkân açtık ve uluslararası genişleme hamlesini başlattık. Bu yazı kaleme alınırken yaklaşık 175.000 hafta yetecek temiz içme suyunu ihtiyaç sahiplerine ulaştırmış bulunuyoruz. Yeni yaklaşımımız inanılmaz bir PR etkisi yarattı ve müşterilerimiz TOMS ile ilgili yeniden heyecanlanmaya başladı. Fakat en önemlisi, çalışanlarımız yeniden; büyük düşünme, statükoya meydan okuma ve işimizin misyonuyla yeniden bütünleşme şansı yakaladı.

Ben de daha geniş düşünmeye başladım. Asıl amacımın dünyanın en etkili, ilham veren şirketini yaratmak olduğunu bir kez daha gördüm ve bunun için daha fazla yardıma ihtiyaç duyduğumu anladım. Girişimci şirketleri büyütme ve bir sonraki aşamaya taşımada uzman olan girişim sermayesi şirketleriyle görüşmeye başladım. Araştırmalar sonunda; 2014 sona ererken TOMS’un yüzde 50’sini Bain Capital’a sattım. Rolümü ve sorumluluklarımı net olarak belirledik ve şirkete dünya çapında bir CEO almak üzere anlaşmaya vardık.

Bulduğumuz CEO, TOMS’un öz değerlerini yansıtan Jim Alling’di. Her ne kadar Alling, kahve işinde biraz temkinli olsa da (kariyerinin çoğunu Starbucks’ta üst düzey yöneticilik yaparak geçirmişti) bu hamlenin ne anlam ifade ettiğini anladı. TOMS Roasting’i yaratmak, büyük zincirlerle rekabet etmek demek değildi. Aksine, toplumla bütünleşmek ve insanlara yardım etmek için cesur bir hamleydi. Geldiğinden bu yana Jim, şirkete büyük bir istikrar ve stratejik bakış açısı kazandırdı. Bugün annelere güvenli doğum yapma şansı vermek için kahve paketleri ve şiddetle mücadele içinse sırt çantaları satıyoruz.

TOMS, 10. yılına girerken ben, kendimi çok daha enerjik ve kararlı hissediyorum. Çok yol aldık ama hâlâ gidecek ve hareketimizi taşıyacak yolumuz var. TOMS’un “neden” yaklaşımı yani insanların hayatını güzelleştirmeye odaklanarak çalışmak; benden, sattığımız ayakkabılardan ve satacağımız herhangi bir üründen çok daha büyük bir şey. Yarattığımız şeyin gücünü yeniden anlamam için biraz ara vermem gerekti. Bu ara sayesinde ilerleyebildim. Şimdi artık net bir amacım ve beni destekleyen harika arkadaşlarım var. Şirketin gelecek 10 yılına ve yeni maceralar yaşamaya hazırım.

BLAKE MYCOSKIE, TOMS şirketinin kurucusu ve baş ayakkabı bağışçısıdır.

Harvard Business Review, Şubat 2016